\documentclass[a4paper,twoside,12pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{listings}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multirow}
\usepackage{notoccite}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{rotating}
\usepackage{tikz}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{afterpage}


\usepackage{geometry}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{} % clear all header and footers
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % remove the header rule
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage} % Left side on Even pages; Right side on Odd pages
\pagestyle{fancy}
\fancypagestyle{plain}{%
  \fancyhf{}%
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
  \fancyhf[lef,rof]{\thepage}%
}

\algdef{SE}{Begin}{End}{\textbf{begin}}{\textbf{end}}


\usepackage{subcaption}
\captionsetup{compatibility=false}

%\usepackage[polish]{babel}

\renewcommand{\chaptername}{Rozdział}
\renewcommand{\contentsname}{Spis treści}
\renewcommand{\figurename}{Rys.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Listing}
\makeatother
\renewcommand{\listalgorithmname}{Spis listingów}
\renewcommand{\listfigurename}{Spis rysunków}
\renewcommand{\listtablename}{Spis tabel}
\renewcommand{\bibname}{Bibliografia}


\renewcommand{\thealgorithm}{\arabic{chapter}.\arabic{algorithm}}

\pagestyle{plain}

\usepackage{geometry}
\newgeometry{tmargin=2.5cm, bmargin=2.5cm, lmargin=3cm, rmargin=2cm}

\newtheorem{definition}{Definicja} % przykład nowego środowiska 
\newtheorem{example}{Przykład}[chapter] % przykład nowego środowiska 
\newtheorem{corollary}{Wniosek}[chapter] % przykład nowego środowiska 

\usepackage{pdfpages} 


\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=5,%
numberfirstline=false, numbersep=5pt}


\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{między-naro-dowych nisko-pozio-mo-wych od-po-wie-dnim Nau-ko-wym ob-li-cze-niom bez-koli-zyj-ne-go}
\hyphenation{auto-no-mi-cznego}
\tracingparagraphs=1

\begin{document}
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\hfill
\clearpage

\section*{O autorze}
\thispagestyle{empty}
\vspace{0.5in}
\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{obrazy/MM_white}
\end{wrapfigure}
\indent Mateusz Marczuk urodził 8 maja 1996 roku w Lublinie. W 2015 roku ukończył z wyróżnieniem IX LO im. Mikołaja Kopernika w tym samym mieście.
W tym samym roku rozpoczął studia na kierunku Automatyka i Robotyka na Wydziale Mechatroniki Politechniki Warszawskiej, po dwóch latach wybierając specjalność Informatyka Przemysłowa. Praktyki studenckie odbył w firmie Techinsights Europe. \bigskip

Będąc studentem pierwszego roku dołączył do koła naukowego Robomatic, gdzie w latach 2016 - 2017 był członkiem zespołu organizującego turniej robotów mobilnych Robomaticon. Na turnieju pełnił rolę sędziego ds. konkurencji. W lutym 2017 roku został przyjęty do Koła Naukowego Robotyków (KNR) działającego przy wydziale Mechanicznym Energetyki i Lotnictwa, gdzie dołączył do nowego projektu "Selfie". Zespół zaczął od podstaw konstrukcję autonomicznego pojazdu w mniejszej skali, aby wziąć udział międzynarodowych zawodach. W projekcie początkowo zajmował się programowaniem mikrokontrolerów STM32, a następnie projektowaniem aplikacji w systemie ROS. \bigskip

W 2018 roku wraz z zespołem brał udział w zawodach IARRC w Kanadzie, na których pojazd "Selfie V2" zdobył pierwsze miejsce. Ponadto uczestniczył w zawodach Carolo-Cup w Niemczech (2018) oraz F1/10 we Włoszech (2019). Obecnie bierze aktywny udział w przygotowaniu do kolejnej edycji zawodów Carolo-Cup które odbędą się w lutym 2020 roku.



\newpage

\includepdf[page=-]{title}

\newpage

\newpage

\includepdf[page=-]{karta_tematu}

\newpage

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\hfill
\clearpage

\section*{Streszczenie}
\thispagestyle{empty}
Celem niniejszej pracy jest zaprojektowanie i implementacja algorytmu wyznaczania ścieżki ruchu dla  pojazdu autonomicznego w skali 1:10 “Selfie”. Jest to model rozwijany  przez członków Koła Naukowego Robotyków w Politechnice Warszawskiej. Zespół zajmuje się  projektowaniem i konstrukcją pojazdów autonomicznych w mniejszej skali, które biorą udział w międzynaro- dowych zawodach. 

Główną motywacją powstania pracy jest przygotowanie pojazdu do kolejnej edycji zawodów Carolo-Cup, organizowanych przez Technische Universität Braunschweig w Niemczech. Założeniem pracy jest zaproponowanie algorytmu projektowania ścieżki pojazdu, którego implementacja jest niezbędna do podjęcia rywalizacji na arenie międzynarodowej. 

Pierwszy rozdział pracy jest poświęcony opisowi zawodów oraz wymagań stawianych przez ich organizatorów.  W rozdziale przedstawione zostały także podstawowe pojęcia związane z systemem ROS, który stanowi szkielet architektury oprogramowania pojazdu.

Kolejny rozdział  zawiera szczegółowy opis modelu pojazdu, dla którego została przeprowadzona implementacja algorytmu. Rozdział zawiera specyfikację części: mechanicznej, elektrycznej oraz programistycznej. 

Trzeci rozdział ma charakter teoretyczny. Na wstępie zajęto się wyjaśnieniem kluczowych pojęć, koniecznych do podjęcia problemu postawionego w temacie pracy. Szczególna uwaga została poświęcona opisowi metod tworzenia przestrzeni konfiguracyjnej robotów mobilnych. W końcowej części rozdziału zamieszczono także opis działania drzew RRT, jako przykładu podejścia do problemu planowania ścieżki dla podobnych konstrukcji pojazdów autonomicznych.

Czwarty rozdział opisuje architekturę oraz zasadę działania zaproponowanego algorytmu wyznaczania ścieżki ruchu pojazdu autonomicznego. Funkcjonalność zamknięto w module, który komunikuje się z pozostałymi elementami systemu ROS. W rozdziale szczegółowo opisane są kolejne operacje wykonywane w ramach działania algorytmu: począwszy od otrzymania informacji z modułu percepcji, poprzez niezbędne obliczenia, aż do wygenerowania informacji wyjściowej. Aby przedstawić kolejne etapy wyznaczenia ścieżki w przejrzysty sposób posłużono  się stworzonym na potrzeby projektu “Selfie” symulatorem, który umożliwia stworzenie wirtualnego środowiska do testów i wizualizacji.

Piąty rozdział zawiera opis i wyniki testów algorytmu, przeprowadzonych w oparciu o zebrane wcześniej dane testowe z rzeczywistego modelu. Scenariusze testowe zostały dobrane w taki sposób, aby jak najwierniej odwzorować charakterystyczne dla zawodów Carolo-Cup sytuacje drogowe.  W ten sposób przeprowadzono jakościową i liczbową ocenę skuteczności zaproponowanego rozwiązania pod kątem udziału w zawodach.

Temat pracy porusza jeden z kluczowych problemów w obszarze robotyki mobilnej. Efektem jest zaprezentowanie nowego rozwiązania, które spełnia postawione wymagania. Niewątpli- wą zaletą rozwijania modeli pojazdów takich jak “Selfie”, jest możliwość łatwego prototypowania i ewaluacji rozwiązań inżynierskich, które następnie  mogą być skalowane i implementowane w większych konstrukcjach.

\vskip 1in

Słowa kluczowe: Carolo Cup, ROS, planowanie ścieżki, pojazd autonomiczny

\newpage

\section*{Abstract}
\thispagestyle{empty}
The aim of this thesis is design and implementation of a path planning algorithm for "Selfie" autonomous car in 1:10 scale. This model is developed by members of Students' Robotics Association at Warsaw University of Technology. Team deals with design and construction of autonomous vehicles in a smaller scale, which take part in international competitions. 

The main motivation to write the thesis was to prepare vehicle for the next edition of Carolo-Cup competition,  organized by Braunschweig University of Technology in Germany. Thesis assumption is to propose vehicle planning algorithm which implementation is essential to take rivalry in the international arena.

First chapter of thesis is devoted to competition's description and requirements of organizers. In this chapter there were presented also some basic concepts of ROS system, which provides basis for car's software architecture.

Next chapter describes the car, on which path planning algorithm was implemented. Chapter contains also technical specification of mechanical, electronical and programming parts of the car.

Third chapter contains theoretical discussion. At the beginning basic concepts essential to take up an issue depicted in topic of this thesis, are explained.
Special attention is given for methods of creating configuration space for mobile robots. At the end there were presented RRT trees, as an example of path planning approach applied in similar autonomous vehicles construction.

Fourth chapter describes architecture and operating principle of proposed path planning algorithm. Functionality was enclosed within a module, which communicates with other ROS system modules. In this chapter description of performed algorithm's operations is given. Beginning with subscribing information from perception module, through necessary calculations, until output generation. Dedicated simulator created for "Selfie" project was used, in order to clearly present following steps of creating path. Simulator enables to create Virtual environment for testing and visualization purposes.

Fifth chapter contains  results of algorithm's tests, performed on the basis of real data.
Test scenarios were chosen in such a way that they recreate most common scenarios during Carolo-Cup competition.

This work deals with one of the crucial problems of mobile robotics. As a result a new solution, which fulfills given requirements was proposed. Definite benefit of developing self driving car like "Selfie" is possibility to easy prototyping and evaluation of engineering solutions, which next could be scaled up and implemented in bigger constructions.

\vskip 1in

Keywords: Carolo-Cup, ROS, path planning, autonomous car
%\tableofcontents	% generuje spis treści ze stronami !!!

\section*{Podziękowania}
\thispagestyle{empty}
\vskip 0.5in

Niniejsza praca powstała w ramach projektu pn. „Budowa i rozwój robotów mobilnych z systemami autonomicznej jazdy na międzynarodowe zawody i
konferencje naukowe”, finansowanego ze środków Unii Europejskiej w ramach Programu Operacyjnego Wiedza Edukacja Rozwój (POWER), Ministerstwa Nauki i Szkolnictwa Wyższego.

\vskip 1in

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{obrazy/Nzn}
\end{figure}

\begin{figure}[b]
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/EU}
\end{figure}


\begingroup
\makeatletter
% Redefine the \chapter* header macro to remove vertical space
\def\@makeschapterhead#1{%
  %\vspace*{50\p@}% Remove the vertical space
  {\parindent \z@ \raggedright
    \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 40\p@
  }}
\makeatother

\tableofcontents
\endgroup




\thispagestyle{empty}
\chapter{Wstęp} 

Rozwój autonomicznych pojazdów jest tematem który z pewnością wyznacza obecny i przyszły kierunek rozwoju technologii. 
Prace nad samochodami mogącymi poruszać się samodzielnie 
rozpoczęto już na początku lat 60, jednak dopiero w ostatnich latach zauważalnie wzrósł poziom zainteresowania tą dziedziną. 
Czołowe koncerny branży samochodowej prowadzą intensywne badania nad zwiększeniem niezawodności i stopnia autonomii pojazdów. 
Korzystając z najnowszych zdobyczy techniki i  algorytmów wykorzystujących sztuczną inteligencję projektują pojazdy, mogące samodzielnie poruszać się w przestrzeni publicznej. 
Na jednej z konferencji TEDx naukowiec Nico Larco powiedział że:
\begin{center}

\textit{Wydaje się nam, że samochody autonomiczne są wyłącznie sprawą transportu, \newline ale tak naprawdę to kwestia wszystkiego; temat który oddziałuje na nas wszystkich \newline i na całe nasze życie} \cite{tedex}

\end{center}

Trudno nie zgodzić się z tym stwierdzeniem. Oprócz prywatnych użytkowników transport samochodowy obejmuje także dostawy, spedycję czy logistykę. W najbliższych latach przewiduje się prawdziwą ekspansję autonomicznych pojazdów. W efekcie prowadzić to będzie do mniejszej ilości wypadków drogowych, zmniejszenia ulicznych korków, czy wzrostu samodzielności osób niepełnosprawnych.\bigskip

Temat pojazdów autonomicznych cieszy się także zainteresowaniem wśród młodych inżynierów, którzy prezentują swoje rozwiązania na zawodach dla pojazdów autonomicznych w mniejszej skali. Zaletą rozwijania miniaturowych modeli samochodów, jest możliwość łatwego prototypowania i ewaluacji rozwiązań technologicznych, które następnie mogą być skalowane i implementowane w większych konstrukcjach.

\newpage
\section{Cel pracy}

Celem pracy jest projekt i implementacja algorytmu planowania ścieżki pojazdu autonomicznego w skali 1:10.

\section{Zawody Carolo-Cup}
Motywacją do podjęcia tematu pracy jest wyzwanie związane z udziałem w międzynarodo- wych zawodach Carolo-Cup, organizowanych przez Technische Universität Braunschweig w Niemczech. W każdej edycji zawodów udział bierze kilkadziesiąt zespołów studenckich z całego świata. Każdego roku na zawodach goszczą także przedstawiciele czołowych marek motoryzacyjnych, co podkreśla rangę wydarzenia. Na rysunku \ref{selfie2018} przedstawiono samochód "Selfie V1", który był pierwszą konstrukcją stworzoną przez członków Koła Naukowego Robotyków, która zadebiutowała na zawodach Carolo-Cup.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{obrazy/CaroloCup.jpg}
\caption{Samochód "Selfie V1" na zawodach Carolo-Cup 2018}
\textit{Zródło: Zbiory Koła Naukowego Robotyków}
\label{selfie2018}
\end{figure}

Podjęcie tematu planowania ścieżki pojazdu jest kluczowe z punktu widzenia udziału w tych zawodach, ponieważ oceniany jest przede wszystkim czas i styl przejazdu.

\subsection*{Zasady rywalizacji \cite{regulamin}}
Zawody podzielone są na część statyczną oraz część dynamiczną.

Część statyczna polega na prezentacji zastosowanych w pojeździe rozwiązań przed komisją oceniającą. Punktowane są m.in: koszty konstrukcji pojazdu, zastosowane rozwiązania techniczne oraz praca zespołowa.

Część dynamiczna polega na przejazdach w specjalnie symulowanym środowisku drogowym widocznym na rysunku \ref{zawody2019}. Przed startem pojazd umieszcza się w specjalnej bramce startowej, na której widnieje specjalny kod QR oraz miniaturowy znak STOP. Pojazd ma za zadanie wykryć otwarcie bramki, po którym rozpoczyna się pomiar czasu.
Zadaniem pojazdu jest płynne poruszanie się po wyznaczonej trasie, rozpoznawanie skrzyżowania i parkowanie w wyznaczonej strefie. Dodatkowo na trasie mogą pojawić się przeszkody statyczne i dynamiczne, które należy omijać unikając kolizji. Ze względów bezpieczeństwa każdy pojazd musi być wyposażony w układ zdalnego sterowania, który umożliwia w dowolnym momencie przejęcie kontroli przez człowieka. Podczas przejazdów pod uwagę bierze się długość przejechanego odcinka w wyznaczonym czasie, poprawnie wykonane operacje parkowania i poprawne rozpoznanie skrzyżowań. Kary są naliczane m.in: za wyjazd pojazdu poza tor, konieczność przejęcia zdalnej kontroli oraz kolizje z przeszkodami.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width = \textwidth]{obrazy/carolo_cup}
\caption[Zawody Carolo-Cup 2018]{Zawody Carolo-Cup 2018 \cite{regulamin}}
\label{zawody2019}
\end{figure}

Uczestnicy podczas treningów mają do dyspozycji trasę testową, która jest zmieniana na czas trwania punktowanych przejazdów. Oznacza to, że pojazd podczas jazdy nie ma pełnej wiedzy na temat środowiska w którym się porusza, co wymusza stosowanie algorytmów działają- cych w czasie rzeczywistym. 


\section{Zakres pracy}
Zakres pracy dotyczy analizy istniejących algorytmów dotyczących wyznaczania toru ruchu pojazdu oraz zaproponowanie i przetestowanie własnego algorytmu, który spełnia wymagania zawodów Carolo-Cup. Algorytmy są porównane ze względu na stopień komplikacji modelu matematycznego, złożoności obliczeniowej jak i prostoty implementacji. Znaczna uwaga poświęcona jest także systemowi ROS, który jest szkieletem oprogramowania pojazdu, na którym zaimplementowano algorytm. 

\section{Wykorzystane narzędzia}
Projekt oprogramowania robotów mobilnych od podstaw jest zadaniem trudnym. Trzeba zmierzyć się z wieloma problemami na różnym poziomie abstrakcji. Począwszy od niskopoziomowych operacji dotyczących sterowników, aż do wysokopoziomowych zagadnień algorytmicznych. Z myślą ułatwienia tego procesu powstał Robot Operating System.

\subsection*{Robot Operating System}

\textbf{ROS (Robot Operating System)} jest frameworkiem powstałym w 2007 roku. Jest to zestaw bibliotek i narzędzi umożliwiających tworzenie kompleksowych systemów robotycznych na różne platformy sprzętowe\cite{rosorg}. System umożliwia kompilację kodu w językach programowania: C++ oraz Python i natywnie przeznaczony jest dla platformy Ubuntu. \\

ROS upraszcza niektóre kwestie związane z kompozycją oprogramowania, poprzez podanie gotowych rozwiązań – jak np. narzucony system komunikacji. W ten sposób programista może zaoszczędzić czas na niskopoziomowych zagadnieniach i skupić się na zadaniach związanych z akwizycją danych, ich przetwarzaniem czy symulacji.

Framework umożliwia także zrównoleglenie procesu powstawania oprogramowania. Idea systemu opiera się tworzeniu samodzielnych podprogramów - stosunkowo łatwo więc podzielić pracę w zespole programistów. Warto też napomnieć o ciągle rozrastającej się społeczności ROSa, której członkowie służą pomocą na forach internetowych, tworzą poradniki i udostępniają gotowe zestawy danych. Stale rośnie też liczba kompatybilnych podzespołów oraz bibliotek, co umożliwia bardzo łatwą implementację sprzętu w systemie i szybkie prototypowanie pożądanej funkcjonalności. 

\subsubsection*{Podstawowe pojęcia}

\textbf{Węzeł (ang. node)} jest podstawową jednostką systemu ROS. W nim umieszcza się poszcze- gólne komponenty programu, zarządza komunikacją i przede wszystkim wykonuje obliczenia. Pojedynczy węzeł powinien odpowiadać za jednostkową operację jak np. zebranie danych pomiarowych z przetwornika pomiarowego. \\

\textbf{Pakiet (ang. package)} Celem pakietu jest zapewnienie użytecznej funkcjonalności łatwej do użycia przez innych użytkowników. W skład pakietu mogą wchodzić m.in: węzły, biblioteki, pliki konfiguracyjne czy np. pliki startowe \textit{.launch}. Pakiet jest pewną zamkniętą funkcjonalnością np. planowaniem ścieżki pojazdu. \\
 
\textbf{Temat (ang. topic)} jest to inaczej szyna komunikacyjna, po której następuje wymiana wiadomości między węzłami. Dosłowne tłumaczenie słowa \textbf{topic} na język polski nie jest wygodnym określeniem, dlatego w niniejszej pracy to pojęcie zastąpimy słowem \textbf{kanał}. Pojedyńczy kanał realizuje transmisję jednokierunkową do obsługi której używa się tzw. publisherów i subscriberów. Obiekty te umożliwiają komunikację między różnymi węzłami w systmie. Publishery służą do nadawania wiadomości określonego typu, w dowolnym momencie. Subscribery natomiast nasłuchują szynę komunikacyjną, w oczekiwaniu na nowe dane. Jeżeli te nadejdą, wywoływana jest funkcja zwrotna (ang. Callback), która obsługuje przybyłą wiadomość np. dokonuje niezbędnych przeliczeń.\\

\textbf{Serwis (ang. service} jest nieco odmiennym sposobem komunikacji, opartym o profil klient-serwer. W porównaniu do publisherów i subscriberów, zamiast ciągłego nadawania i nasłuchiwania wiadomości, oferuje schemat komunikacji typu pytanie-odpowiedź. Jest to wygodne rozwiązanie wszędzie tam, gdzie ciągły transfer danych nie jest potrzebny np. sprawdzenie stanu czujnika temperatury co godzinę. \\

\textbf{Gazebo} jest programem do tworzenia wirtualnego środowiska. Wykorzystuje się go do symulacji. W wygenerowanym środowisku można umieścić model robota oraz dodać czujniki, z których można pobierać dane.\\

\textbf{Rviz} jest narzędziem do wizualizacji. W programie można można wizualizować określone typy danych np. odczyty z czujników laserowych. Stosunkowo niewielkim nakładem można stworzyć własną wtyczkę (ang. plugin) do wyświetlania własnych typów danych np. aproksymowanych linii. Wybór danych do wizualizacji polega na wyborze kanałów które mają być subskrybowane.\\

\textbf{Rosbag} jest to narzędziem do tworzenia tzw. \textit{bagów}.
 Są to pliki zawierające dane w postaci wiadomości. Wiadomości są przechowywane w tej samej reprezentacji która jest używana w sieci transportowej ROS'a tzn. przy odtwarzaniu symulują przepływ informacji w szynach komunikacyjnych z zachowaniem odpowiedniego stempla czasowego. Dzięki rosbagom w stosunkowo łatwy sposób można zarejestrować i później odtworzyć dane pochodzące z sensorów lub innych elementów systemu. Znacznie ułatwia to testowanie nowych rozwiązań, ponieważ nie ma konieczności fizycznej interakcji z docelową platformą na której zostanie zaimplementowany program. 

\subsection*{Wykorzystane oprogramowanie}

Zgodnie z tematem, implementacja została wykonana z zachowaniem architektury systemu ROS. Efektem pracy jest pakiet, w którego skład wchodzą węzły napisane w językach C++ oraz Python. Na potrzeby symulacji i wizualizacji wykorzystano stworzony dla projektu "Selfie" symulator, napisany w programie Gazebo. 
Przy wizualizacji wykorzystano biblioteki OpenCV.

\chapter{Warstwa sprzętowa}
Pojazd autonomiczny "Selfie V4" to czwarta konstrukcja tego typu stworzona w Kole Naukowym Robotyków. Samochód został skonstruowany według wymagań zawodów Carolo-Cup. Pod względem wymiarów jest to skala 1:10, ale regulacje dotyczą także maksymalnej wysokości oraz wagi. Ze względów bezpieczeństwa organizatorzy wymagają także, aby pojazd mógł zostać w każdej chwili przełączony w tryb zdalnej kontroli. Do tego celu używa się aparatury RC z odbiornikiem.

Trójwymiarowy model pojazdu przedstawiono na rysunku \ref{fig:selfie_model}. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/selfie_model.png}
\caption{Trójwymiarowy model pojazdu "Selfie"}
\label{fig:selfie_model}
\textit{Źródło: Dokumentacja Koła Naukowego Robotyków}
\end{figure}

\newpage

\section{Część mechaniczna}
Część mechaniczna obejmuje przede wszystkim podwozie samochodu. Na potrzeby projektu została wykonana rama z zawieszeniem, dostosowana do potrzeb umiejscowienia wszystkich podzespołów. Pojazd posiada 2 osie skrętne połączone cięgnem, co umożliwia zsynchronizowane skręcanie kół i znacząco zwiększa promień skrętu. Ta właściwość jest szczególnie przydatna podczas manewru wyprzedzania oraz parkowania. Wymiary fizyczne pojazdu zostały zebrane w tabeli \ref{tab:wymiary}. W skład części mechanicznej wchodzą także uchwyty na czujniki i części elektroniczne oraz obudowa zewnętrzna.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
promień skrętu & 25 cm \\
\hline
szerokość osi & 18 cm \\
\hline
rozstaw osi & 23 cm \\
\hline
masa całkowita & 4,3 kg \\
\hline

\end{tabular}
\\[10pt]
\caption{Wymiary fizyczne pojazdu}
\label{tab:wymiary}
\textit{Opracowanie własne}
\end{table}

\section{Układy elektryczne}

Układ elektryczny pojazdu odgrywa kluczową rolę w procesie percepcji oraz sterowania. W jego skład wchodzi także zasilanie oraz układ napędowy pojazdu.

\subsection*{Układ zasilania}

Do zasilania stosuje się baterie litowo-polimerowe o wysokiej wydajności prądowej i  pojemności 4500 mAh. Taki akumulator zapewnia optymalny stosunek masy do pojemności i pozwala na kilkunastominutowy przejazd. Ponieważ praktycznie każdy podzespół systemu wymaga innego napięcia zasilania, konieczne jest zastosowanie przetwornic oraz płytki PMU (ang. Power Management Unit), która zasila urządzenia podłączone do mikrokontrolera.

\subsection*{Napędy} 

Główną jednostką napędową pojazdu jest silnik BLDC ROXXY C35. Sterowanie odbywa się poprzez zaawansowany układ VESC (ang. Electronic Speed Controller) Trampa 6, umożliwiający precyzyjne sterowanie silnika przez mikrokontroler. Do sterowania osiami skrętnymi używa się serwomechanizmu Graupner DES 804BB.

\subsection*{Czujniki}

Aby dostarczyć informacji potrzebnych do orientacji samochodu w przestrzeni, pojazd wyposażony został w kilka rodzajów czujników. 

Kamera Basler acA1920-150uc z szerokokątnym obiektywem, zapewniająca akwizycję obrazu na poziomie 150 fps, jest podstawowym źródłem informacji o otoczeniu. Obraz kamery po zrzutowaniu do perspektywy "z lotu ptaka" umożliwia obserwowanie obu pasów ruchu. Ta informacja jest niezbędna dla działania algorytmu wykrywania linii: w tym pasów, skrzyżowań oraz linii startowej. Kamera jest także konieczna do wykrycia kodu QR umieszczonego na bramce startowej.

Lidar SICK Tim551 zamontowany jest z przodu podwozia. Sensor wykonuje skan otoczenia w promieniu 270 $^{\circ}$ z częstotliwością 30Hz, co dostarcza informacji odnośnie przeszkód znajdują- cych się w sąsiedztwie pojazdu. Na podstawie takich informacji jesteśmy w stanie wyznaczyć położenie przeszkód, co jest wiedzą konieczną do wyznaczenia bezkolizyjnej ścieżki.

Enkoder, który mierzy przejechany dystans, jest zamontowany na wale napędowym silnika. Ten sensor ma kluczowe znaczenie podczas szukania wolnego miejsca parkingowego, kiedy precyzyjnie trzeba określić położenie pojazdu, aby poprawnie przeprowadzić proces parkowania.

Układ IMU (ang. Inertial Measurement Unit) wyposażony w trzyosiowy żyroskop pozwala na określenie orientacji pojazdu. Głównym przeznaczenia sensora jest dostarczanie informacji o pozycji kątowej, którą wykorzystuje algorytm parkowania.

\subsection*{Jednostki obliczeniowo-sterujące}

Pojazd dysponuje dwiema jednostkami obliczeniowymi. Główną jednostką jest komputer NUC z procesorem Intel i7, który jest odpowiedzialny za wysokopoziomowe obliczenia wizji maszynowej i planowanie ruchu pojazdu. Drugą jednostką jest mikrokontroler STM32 AnyFCF7, który przeprowadza niskopoziomowe operacje takie jak zadawanie sygnału sterującego na silniki, obsługa aparatury RC (ang. Radio Controlled) i sterowanie oświetleniem. Oba komputery komunikują się ze sobą magistralą USB.


Dla obu komputerów przewidziano interfejsy umożliwiające zdalny dostęp do komputerów oraz ich podstawową diagnostykę.
W przypadku komputera NUC korzysta się z adaptera Wi-Fi, dzięki któremu możliwy jest dostęp do konsoli z wykorzystaniem standardu SSH (ang. Secure Shell). To pozwala uruchomić i zatrzymać wykonywanie programu zdalnie, bez konieczności dołączania monitora. Mikrokontroler został wyposażony w moduł Bluetooth. Podprogram do diagnostyki zaimplementowany na mikrokontrolerze przyjmuje zestaw komend, w odpowiedzi wysyłając określone informacje. W ten sposób można stwierdzić czy jednostka pracuje poprawnie, oraz uzyskać informację np. o aktualnym napięciu na akumulatorze. 


Na rysunku \ref{fig:schemat_el} przedstawiono uproszczony schemat blokowy połączeń elektrycznych, z uwzględnieniem interfejsów komunikacyjnych.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/selfie_elektronika.png}
\caption{Uproszczony schemat blokowy połączeń}
\textit{Źródło: Dokumentacja Koła Naukowego Robotyków} 
\label{fig:schemat_el}
\end{figure}

\section{Oprogramowanie}
Oprogramowanie pojazdu można podzielić na 2 grupy według jednostki obliczeniowej, na której zostało zaimplementowane. 

\subsection*{Oprogramowanie niskopoziomowe}
Ta część programu wykonuje się na mikrokontrolerze, który obsługuje sygnały pochodzące m.in od czujników czy odbiornika aparatury RC (ang. remote control). Ponadto mikrokontroler na podstawie poleceń otrzymywanych z drugiej jednostki steruje sygnałami wyjściowymi kontrolującymi m.in silnik, serwomechanizm czy oświetlenie. Aby efektywnie wykorzystać zasoby procesora, zdecydowano się na implementację systemu FreeRTOS. Jest to system czasu rzeczywistego, który umożliwia podział programu na wątki ich priorytetyzację i kontrolę współdzielenia zasobów. Takie rozwiązanie znacznie poprawia utrzymanie kodu oraz zapewnia hierarchiczność poszczególnych elementów, co jest kluczowe np. przy konieczności przejęcia kontroli nad pojazdem przez człowieka, które musi zadziałać natychmiast. 

\subsection*{Oprogramowanie wysokopoziomowe}

Część wysokopoziomowa oprogramowania w całości opiera się o platformę programistyczną ROS w dystrybucji Kinetic Kame, która funkcjonuje w systemie Ubuntu 16.04. Architektura systemu podzielona jest na pakiety, odpowiedzialne za poszczególne operacje np. parkowanie lub jazda po torze. Każda z paczek zawiera kilka węzłów, które realizują zadania na niższym poziomie abstrakcji np. aproksymacja linii, czy wykrycie miejsca parkingowego. W zależności od potrzeb poszczególne węzły subskrybują wiadomości pochodzące od sensorów, przetwarzają je i asynchronicznie publikują informację do innych węzłów w dalszej części procesu. Funkcję nadrzędną pełni węzeł multipleksera, który nadaje bądź obiera dostęp do modułu wykonawczego innym węzłom. Przykładowo podczas parkowania, ignorowane są obliczenia dotyczące jazdy po torze. Komunikacja z mikrokontrolerem odbywa się dzięki pakietowi STM Bridge - który umożliwia wymianę informacji w protokole, zrozumiałym dla obu jednostek obliczeniowych. Na rysunku \ref{fig:schemat_jazdy} został przedstawiony uproszczony schemat architektury systemu.

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width = \textwidth]{obrazy/selfie_schemat_jazdy.png}
\caption{Uproszczony schemat architektury systemu}
\textit{Opracowanie własne}  
\label{fig:schemat_jazdy}
\end{figure}

\newpage
\section{Architektura systemu sterowania pojazdu autonomicznego}
System sterujący pojazdem autonomicznym można podzielić zasadniczo na 3 główne części. Są to kolejno moduły: percepcji, decyzyjności i akcji. Ich odpowiednia integracja jest kluczowa dla skutecznego poruszania się pojazdu w przestrzeni. Aby lepiej zrozumieć idee przepływu informacji w systemach sterujących pojazdem, pokrótce omówiony zostanie każdy z nich.

\subsection{Moduł percepcji}

Percepcja jest rozumiana jako postrzeganie otaczającego świata. To tutaj następuje pierwszy kontakt z informacją, której dostarcza otoczenie. Na moduł składają się specjalistyczne kamery, laserowe czujniki 3D (LIDAR) i sensory ultradźwiękowe. Dodatkowo cennych informacji o położeniu dostarczają także: enkodery, żyroskopy czy system GPS. Zadaniem modułu jest dostarczenie jak szczegółowych danych, które określają położenie pojazdu w przestrzeni. Skuteczna percepcja pozwala na skuteczne wyznaczenie ścieżki ruchu pojazdu. Należy zwrócić uwagę na różnorodność informacji której dostarczają sensory. Kamery rejestrują obraz. Dzięki temu można wykrywać np. linie, lub rozpoznawać inne pojazdy czy przechodniów. Stosuje się także kamery z wykrywaniem głębi, w których informacja o odległości do danego obiektu jest kodowana w dodatkowym kanale. Chociaż kamery dostarczają wielu cennych informacji to nie są pozbawione wad. Chodzi tu między innymi o działanie w zmiennych warunkach oświetleniowych czy słabej widoczności. W obliczu takich trudności niezbędne jest wykorzystanie LIDARu (Light Detection and Ranging) – laserowego czujnika obrazującego otoczenie w trzech wymiarach. Nowoczesne LIDARy potrafią skanować przestrzeń w kilkudziesięciu płaszczyznach, dostarczając trójwymiarową chmurę punktów z częstotliwością kilkudziesięciu herców. Niewątpliwą zaletą LIDARu jest także dokładna informacja o odległości od przeszkód. Głównym problemem stosowania lidarów jest ich cena, a także ogromna ilość danych których dostarcza pojedynczy pomiar i którą należy przetworzyć w czasie rzeczywistym. Zastosowanie tańszych, czujników ultradźwiękowych wyklucza ich stosunkowo wolne działanie. Ma to głównie odzwierciedlenie w w dynamicznym środowisku gdzie czas pomiaru ma znaczenie. Z tego powodu takie sensory stosuje się tylko w ograniczonych przypadkach np. podczas parkowania.

\subsection{Moduł decyzyjności}

Moduł decyzyjności jest kluczowym elementem pojazdów autonomicznych. O ile na percepcję nie możemy oddziaływać w znaczącym stopniu, to od zastosowanego algorytmy przetwarzania danych, zależy cały ruch pojazdu. Zadaniem modułu jest interpretacja danych dostarczonych z modułu percepcji, wyznaczenie bezkolizyjnej ścieżki pojazdu, a także oszacowanie czy podjęta decyzja jest zgodna z zasadami ruchu drogowego. Dodatkowo należy posiadać wiedzę z zakresu kinematyki i dynamiki pojazdu, aby wyznaczone zadania były fizycznie wykonalne. Pomocne w jest zastosowanie sztucznej inteligencji, która pozwala częściowo obejść skomplikowane obliczenia i bazując na nauczonych zasadach podejmować właściwe decyzje.

%Większość nowoczesnych systemów robotycznych posiada warstwową architekturę(rys ..) Poszczególne moduły %pracują z różną częstotliwością.


\subsection{Moduł wykonawczy} 
Moduł wykonawczy odpowiada za wykonanie zleconych przez moduł decyzyjny zadań, na najniższych poziomach abstrakcji. Jest to przede wszystkim sterowanie napędami. Ponadto do obowiązków modułu należy sterowanie oświetleniem samochodu oraz obsługa wyjątkowych sytuacji np. awaryjne zatrzymanie pojazdu.


\chapter{Wprowadzenie teoretyczne}

Podstawowym zadanie planowania ścieżki ruchu dla pojazdu autonomicznego, jest wyznaczenie jej zgodnie z zasadami ruchu drogowego. Oznacza to utrzymywanie pojazdu w obrębie wyznaczonych pasów ruchu czy np. ustępowanie pierwszeństwa na skrzyżowaniu. Ponadto na drodze mogą pojawić się przeszkody statyczne i dynamiczne, na których obecność pojazd powinien odpowiednio reagować i zaproponować bezkolizyjną ścieżkę ruchu.

Mając na uwadze powyższe założenia planowanie nie ogranicza się jedynie do wyznaczenia najkrótszej bezkolizyjnej ścieżki z położenia początkowego do punktu docelowego. Należy mieć na uwadze także szereg ograniczeń dotyczących zarówno przestrzeni w której odbywa się ruch, jak i kinematyki pojazdu. Oznacza to że wygenerowane ścieżki muszą być fizycznie wykonywalne.

Na początku tego rozdziału zostaną wprowadzone pojęcia, których znajomość jest konieczna do podjęcia tematu planowania ścieżki pojazdu. Następnie przedstawione zostaną popularne metody dyskretyzacji przestrzeni. W części końcowej zaprezentowane zostaną podejścia do tematu wyznaczenia ścieżki ruchu, na bazie losowych drzew przeszukujących RRT (ang. Rapidly Exploring Random Trees).


\subsection*{Planowanie on-line i off-line}

W algorytmach planowania ruchu pojazdu można wydzielić 2 zasadnicze podejścia. Jest to planowanie \textit{off-line} i \textit{on-line}. 

Podstawą dla planowania \textbf{off-line} jest posiadanie pełnej wiedzy o środowisku w którym chcemy się poruszać, zanim rozpocznie się ruch. Informacja może być przedstawiona w postaci wykonanej mapy przestrzeni, która powstała podczas zdalnie sterowanego przejazdu. Na podstawie takiego zestawu informacji można przystąpić do wyznaczania ścieżki ruchu. Taki moduł planowania nie musi być nawet częścią systemu zaimplementowanego na pojeździe, zatem rygorystyczne ograniczenia wydajnościowe nie są aż tak istotne. Swoistą cechą takiej mapy jest możliwość ponownego jej wykorzystania. Będąc w posiadaniu całkowitej informacji na temat środowiska, w którym ma się odbywać ruch jesteśmy w stanie zaproponować rozwiązanie optymalne. Przy rozpoczęciu pojazd robot ustala swoje położenie na mapie, a następnie podąża zaplanowaną ścieżką.
 
Odmiennym podejściem jest planowanie \textbf{on-line}, gdzie obliczenia wykonywane są na bieżąco w trakcie ruchu pojazdu. Robot w takiej sytuacji nie jest w stanie przewidzieć swojego położenia dalej, niż pozwalają na to aktualne dane o przestrzeni. Konieczna staje się aktualizacja tworzonej mapy i planu ruchu. W tym podejściu kluczowa staje się optymalizacja zastosowanych algorytmów, ponieważ im więcej czasu zużywa się na przetwarzanie danych z sensorów, tym mniej pozostaje go do zaplanowania ścieżki. 

W praktyce stosowane są rozwiązania hybrydowe. Dla przykładu planując podróż posługujemy się systemem GPS, który może być postrzegany jako planowanie off-line. Znając aktualną pozycję i cel, jesteśmy w stanie zaplanować trasę po której będziemy się poruszać. Niestety takie podejście nie uwzględnia pewnych czynników takich jak warunki atmosferyczne czy natężenie ruchu, dlatego konieczne jest zastosowanie pomocniczo systemu on-line.

\section{Przestrzeń robocza i konfiguracyjna}

Głównym celem wprowadzenia obu tych pojęć jest przedstawienie obserwowanego świata w postaci dyskretnej. Dyskretyzacja musi spełniać pewne kryteria wydajności, gęstości i wyrażalności \cite{Howard}. Zbyt duża gęstość prowadzi do zwiększenia zapotrzebowania na moc obliczeniową. Podobnie nieadekwatna reprezentacja, chociaż poprawia szybkość obliczeń, może wprowadzić suboptymalność, nieekspresyjność nie wspominając o ryzyku kolizji\cite{Real-time}.

Przy planowaniu ruchu, robot mobilny jest rozważany jako ciało sztywne umieszczone w \textbf{przestrzeni roboczej}, która definiowana jest jako zbiór punktów przestrzeni, osiągalnych przez dowolny punkt robota.
Ponieważ z definicji bryła sztywna to ciało, w którym punkty nie mogą zmieniać względnych pozycji, wygodnie jest opisać pojazd w przestrzeni jako pewną bryłę. Krawędź ograniczająca taką bryłę jest nazywana ramką. Korzystnie jest interpretować ramkę jako przyczepioną do specyficznego punktu. Dzięki temu pozycja i orientacja robota mogą być wygodnie opisane jako $ q = (x,y,\theta)$ \cite{Przybylski}. W przypadku pojazdów nieholonomicznych przyjmuje się punkt $q$ jako środek tylnej osi pojazdu. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{obrazy/obszar_kol.png}
\caption[Obszar kolizyjny robota]{Obszar kolizyjny dla dwóch różnych orientacji robota a) $\theta$ = $\ang{0}$ b) $\theta$ = $\ang{40}$ \cite{Przybylski}}
\label{fig:kolision}  
\end{figure}

\textbf{Przestrzeń konfiguracyjna} (lub po prostu $C_{space}$) jest abstrakcyjną przestrzenią matematyczną,
której punkty opisują wszystkie możliwe stany układu fizycznego. W odniesieniu do pojazdów autonomicznych jest to zbiór wszystkich osiągalnych pozycji punktu $q$.

Nie trudno zauważyć że przestrzeń robocza i konfiguracyjna są dwoma oddzielnymi pojęciami, chociaż w rzeczywistości mogą być identyczne.\cite{Sommer} Różnica ta jest szczególnie widoczna w sposobie reprezentacji przeszkody. Podczas gdy dla przestrzeni roboczej przeszkoda zachowuje pierwotny kształt, w przestrzeni konfiguracyjnej wprowadza się dodatkowo \textbf{obszar kolizyjny}, którego granica określa maksymalne położenie robota które zapewnia bezkolizyjność. Taki obszar może być opisany wzorem:
$$C_{obs} = \{q \in C |A (q)  \cap O \neq \varnothing \}$$ 
gdzie:
A(q) - ramka robota,
O - przeszkoda 

Jak widać na rysunku \ref{fig:kolision} obszar kolizyjny zależy również od aktualnego położenia pojazdu w przestrzeni.

\section{Metody dyskretyzacji przestrzeni konfiguracyjnej}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{obrazy/grid_met}
\caption[Metody dyskretyzacji przestrzeni konfiguracyjnej]{Metody dyskretyzacji przestrzeni konfiguracyjnej: A - diagram Voronoi, B - krata stanu, C - siatka zajętości \cite{Real-time} \textit{(w opracowaniu własnym)}}
\label{fig:grid_met}  
\end{figure}

\subsection{Diagram Voronoi}
Metoda zwana również tesselacją Dirichleta. Polega na wyznaczeniu punktów charakterystycznych przestrzeni – np. przeszkód(w postaci punktowej) lub krawędzi jezdni. Następnie dokonuje się podziału przestrzeni na komórki, w taki sposób że dla każdego punktu należącego do komórki, najbliższym punktem charakterystycznym jest punkt charakterystyczny tej komórki. Algorytmy stosowane do przeszukiwania diagramu są kompletne. To oznacza, że jeżeli ścieżka istnieje w wolnej przestrzeni, to pojawi się także na Diagramie Voronoi. Algorytm maksymalizuje zatem odległość ścieżki od przeszkód. 
Typowym zastosowaniem diagramu są operacje w środowisku statycznym np. parkowanie. Ze względu na prawdopodobieństwo wystąpienia nieciągłych krawędzi, algorytm nie jest odpowiedni do planowania dynamicznego \cite{Real-time}. Ilustrację działania metody przedstawiono na rysunku \ref{fig:grid_met}.
	
\subsection{Siatka zajętości}
Metoda polega na przedstawieniu przestrzeni jako dwuwymiarowej siatki binarnej, najczęściej zakładając że pojazd znajduje się na jej środku. Siatka podzielona jest na komórki (kwadratowe lub polarne). Na podstawie danych z sensorów, każdej z nich przypisuje się wartość odpowiadającą prawdopodobieństwu obecności przeszkody na jej obszarze. Metoda ta jest jedną z najszybszych i najwydajniejszych obliczeniowo, ale jest też obarczona pewnymi błędami. Błędy wynikają m.in ze skończonej rozdzielczości takiej siatki, a co za tym idzie założeniu pewnego poziomu dyskretyzacji. Przykładowo jeżeli przeszkoda jedynie częściowo pokrywa się z powierzchnią komórki to cała zostaje uznana za kolizyjną. Ilustrację działania metody przedstawiono na rysunku \ref{fig:grid_met}.

\subsection{Krata stanu}
Krata stanu (ang. State lattice) jest metodą która podobnie jak siatka zajętości opiera się na wygenerowaniu powtarzających się struktur i określeniu czy w ich obrębie znajduje się przeszkoda. W tym przypadku nie są to kwadraty ale regularnie powtarzające się prymitywne ścieżki, które prezentują możliwe położenie pojazdu. Przykład kraty stanu przedstawiono na rysunku \ref{fig:grid_met}. Krata stanu przezwycięża ograniczenia związane z siatką zajętości pod względem wydajności, bez potrzeby korzystania z większej mocy obliczeniowej. \cite{Real-time}

\subsection{Korytarz jezdny}
Korytarz jezdny (ang. Driving corridor) jest jedną z najbardziej wymagających obliczeniowo metod. Polega na stworzeniu pola ograniczonego przez pasy drogowe, które wolne jest wolne od przeszkód. Środkowa linia wyznaczonego korytarza formuje ścieżkę, w sąsiedztwie której zostanie zaplanowana trajektoria. Zasadniczą wadą wyznaczania korytarzy jezdnych jest duże zapotrzebowanie na moc obliczeniową \cite{Real-time}. Przykład wyznaczenia korytarzy jezdnych zilustrowano na rysunku \ref{fig:drive_cor}. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{obrazy/driving_corridor}
\caption[Przykład wyznaczenia korytarza jezdnego]{Przykład wyznaczenia korytarza jezdnego \cite{Real-time}\textit{(w opracowaniu własnym)}}
\label{fig:drive_cor}  
\end{figure}


\section{Metody tworzenia ścieżki}

Dostępna jest literatura poświęcona planowaniu ruchu robotów mobilnych. Pojazd autonomiczny jest robotem o ograniczonych możliwościach kinematycznych, a co za tym idzie posiada wiele ograniczeń które trzeba wziąć pod uwagę podczas planowania ścieżki.
Znane algorytmy jak algorytm Dijkstry, A*, D* czy metoda pól potencjałów mogą z powodzeniem służyć do zaplanowania bezkolizyjnej ścieżki, ale w ich działaniu ciężko jest rozważać złożone dynamiczne i zróżnicowane ograniczenia pojazdu. Sporym zainteresowaniem zaczęły cieszyć się metody przyrostowe (ang. incremental methods). Jednym z głównych przedstawicieli tych metod są drzewa RRT.

Zanim przystąpi się do tworzenia ścieżki należy określić, co tak na prawdę jest celem robota. W przypadku planowania off-line cel jest z góry znany i określony na mapie przestrzeni. Przy planowaniu online celem jest dalsza jazda w oparciu o aktualną wiedzę o środowisku. Punktem docelowym jest najdalej wysunięta bezkolizyjna pozycja, o której posiadamy wiedzę.
 

\subsection[Właściwości algorytmów]{Właściwości algorytmów \cite{Sommer}}
%planer - wprowadzić pojęcie
Algorytmy używane do planowania ruchu mogą być specyfikowane według kryterium ich złożoności (ang. complexity). Biorąc pod uwagę czas działania i użycie pamięci algorytm może zachowywać złożoność stałą, wielomianową lub ekspotencjalną. 

Innym kryterium jest optymalność (ang. optimality). Optymalny algorytm to taki, który znajduje rozwiązanie optymalne czasowo, minimalizując zużytą energię. 

Kompletność (ang. Completness) algorytmu jest także pożądaną cechą ponieważ oznacza że algorytm znajdzie rozwiązanie o ile to istnieje. W systemach z dużą liczbą stopni swobody znalezienie kompletnego rozwiązania może się wiązać z zapotrzebowaniem na dużą moc obliczeniową. Z tego powodu wprowadza się pojecie kompletności z określoną rozdzielczością (ang. resolution completness). Oznacza to, że algorytm planowania znajdzie rozwiązanie z zadaną rozdzielczością jeżeli takie istnieje. Jeszcze inną formą kompletności jest kompletność probabilistyczna (ang. probabilistic completeness). Taki algorytm znajdzie rozwiązanie z prawdopodobieństwem równym 1 jeżeli czas przetwarzania będzie nieskończony.

\subsection{Ścieżka, manewr, trajektoria}

Poniżej przedstawiono podstawowe pojęcia, konieczne do podjęcia tematu planowania ścieżki pojazdu.
\subsection*{Ścieżka}
Ścieżką nazywamy krzywą geometryczną , którą powinien podążać pojazd w celu bezkolizyjnego osiągnięcia zadanego celu. Wyznaczona krzywa nie musi być optymalizowana pod względem kosztu jej pokonania. Jedynym warunkiem jest aby gwarantowała osiągnięcie celu. \cite{Howard}

\subsection*{Manewr}
Manewr jest wysokopoziomową  charakteryzacją ruchu pojazdu, względem jego aktualnej pozycji i prędkości na drodze. Przykładowymi manewrami są np. jazda na wprost, skręcanie, zawracanie. Operacja manewrowania ma na celu ocenę tego, czy ruch pojazdu zostanie przeprowadzony bezpiecznie, według zasad ruchu drogowego. Jako rezultat, podejmuje najlepszą wysokopozio- mową decyzję, biorąc pod uwagę zaplanowaną ścieżkę.\cite{Howard}

\subsection*{Trajektoria}
Trajektoria jest opisywana jako wektor wartości funkcji stanu (x) i czasu (t).
\cite{Howard}
Trajektoria różni się zatem od ścieżki, ponieważ zawiera pełne informacje o stanie pojazdu w każdym dyskretnym odcinku czasowym. Wyznaczanie trajektorii wiąże się ze znajomością dynamiki pojazdu, w tym aktualnej prędkości i przyspieszenia.
\begin{figure}

\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/pathvstrajectory.png}
\caption[Ilustracja ścieżki, manewru, trajektorii]{Ilustracja: (a) ścieżki, (b) manewru, (c) trajektorii \cite{LeeVasseur}} 
%, 2014.  In: 4th Annual IEEE International Conference on CyberTechnology in %Automation, Control and Intelligent Systems, pp. 445–450.

\end{figure}

\subsection{RRT}


%The RRT algorithm, summarized in algorithm 1, belongs to the class of probabilistic sampling based planner, In order to a find a valid trajectory from an initial element to a goal element of the state space ~ Asymptotic optimal trajectory planning Berlin 

Jednym z prostszych podejść do zagadnienia wyznaczania ścieżki w nieznanym środowisku jest algorytm RRT (ang. Randomly Research Trees). Jest to algorytm iteracyjny, losowo przeszukujący przestrzeń rozważań.
Pseudokod algorytmu został przedstawiony w listingu  \ref{alg:pseudoRRT}.

\begin{algorithm}
\caption{Pseudokod podstawowej wersji algorytmu RRT}
\label{alg:pseudoRRT}
\floatname{algorithm}{}
\begin{algorithmic}[1]
\Statex $WEJSCIE: q_{init}, q_{aim}, K, \Delta q $
\Statex $WYJSCIE: RRT$
   
    \Begin	
	\State $ RRT.init( q_{init} ) $
    \For{k = 1 to K}
    	\State $ q_{rand}  \leftarrow  LOSUJ\_KONFIGURACJE()$
    	\State $ q_{near} \leftarrow ZNAJDZ\_NAJBLIZSZY\_WEZEL(q_{rand}, RRT)$
    	\State $ q_{new} \leftarrow NOWA\_KONFIGURACJA(q_{near}, q_{rand}, \Delta q)$
    	\State $RRT.DODAJ\_WEZEL(q_{new})$
    	\State $RRT.DODAJ\_KRAWEDZ(q_{near}, q_{new})$
    	\If{CEL\_OSIAGNIETY($q_{new},q_{aim})$} \quad break
    	\EndIf
    \EndFor
    \State \Return RRT
    \End
    
\end{algorithmic}\end{algorithm}

\newpage

Algorytm przyjmuje na wejściu parametry: stan początkowy ($q_{init}$), punkt docelowy ($q_{aim}$), liczbę węzłów (iteracji) $K$ oraz maksymalny przyrost pojedynczego węzła ($\Delta$q). W początkowej fazie programu się stan początkowy, ustanawiając punk początkowy pierwszym węzłem drzewa. Następnie przechodzi się do pętli w której następuje znajdowanie nowych węzłów drzewa. W ciele pętli następuje wylosowanie konfiguracji spośród dostępnych w przestrzeni rozważań. Następnie odszukiwany jest najbliższy (według określonej metryki) istniejący już węzeł. Kolejno sprawdzana jest odległość nowego węzła od najbliższego sąsiada. Jeżeli jest mniejsza lub równa $\Delta$q, wylosowany punkt ustanawia się nowym węzłem. W przypadku gdy nie jest spełnione to założenie, dokonywana jest aproksymacja położenia nowego węzła. Wyznaczana jest prosta przechodząca przez punkty $q_{rand}$ oraz $q_{near}$, a następnie wyznaczany jest punkt należący do tej prostej, taki że odległość $|q_{new}$-$q_{near}|$ jest równa $\Delta$q. Pomiędzy nowym węzłem a najbliższym sąsiadem tworzona jest krawędź, a w strukturze nowego węzła sąsiad zapisywany jest jako rodzic. Algorytm kończy swoją pracę kiedy osiągnięta zostanie maksymalna zdefiniowana liczbę węzłów, lub gdy wcześniej cel zostanie osiągnięty. Wyznaczenie ścieżki odbywa się poprzez przejście od punktu docelowego przez kolejnych rodziców, aż do punktu startowego. \\


Główną wadą algorytmu jest fakt, że wyznaczone ścieżki tworzą nieregularne krzywe. Nawet jeśli wyznaczona została ścieżka wolna od przeszkód, to jej pokonanie nie jest optymalnym rozwiązaniem dla robota holonomicznego, nie mówiąc już o pojeździe z jedną osią skrętną. Z tego powodu algorytm RRT, doczekał się wielu rozwinięć i ulepszeń, które mają na celu skrócenie czasu obliczeń czy wygładzenie wyznaczonej ścieżki i ograniczenie skomplikowanych połączeń przez wprowadzenie funkcji kosztu. 
 
Przykładem takiego rozwiązania jest algorytm \textbf{RRT-Connect}. Jest to dwukierunkowa wersja, synchronicznego poszukiwania z dwoma drzewami. Jedno  z nich buduje swój korzeń z punktu startowego, drugie zaś z punktu docelowego. Rozwiązanie to prowadzi do polepszenia wydajności, jednak trudność polega na rozwiązaniu problemu nieciągłości, pojawiającej się w punkcie w którym dwa drzewa się łączą \cite{FastRRT}. 
  
Istotną cechą pojazdów autonomicznych jest planowanie w czasie rzeczywistym, podczas gdy wydajność RRT zalezy głównie od tego, czy losowe próbkowanie dobrze zaadaptowało się do problemu czy też nie.
\subsection{RRT*}
%zaproponowany przez Karamana
Algorytm RRT* jest rozwinięciem podstawowego algorytmu. Posiada on wszystkie cechy algorytmu RRT oraz wprowadza 2 nowe funkcjonalności: bliskie sąsiedztwo i przebudowywanie węzłów (ang. rewiring). 
Operacje sąsiedztwa polega na znalezieniu najlepszego rodzica dla nowego węzła, zanim ten zostanie dodany do drzewa. Wiąże się z tym ściśle pojęcie funkcji kosztu, która określa całkowity wydatek jaki należy ponieść, aby osiągnąć daną pozycję zaczyna- jąc od punktu startowego. Biorąc pod uwagę te wymagania, najlepszym rodzicem jest taki węzeł, z którym połączenie zagwarantuje osiągnięcie pozycji jak najmniejszym kosztem. Funkcja kosztu jest określana zwykle jako odległość między węzłami, jednak w dalszym ciągu może prowadzić to do bardzo nagłych zachować jak np. ostry skręt. %maksymalny promień skrętu!
 
Przebudowanie węzłów (ang. rewiring), polega na analizie funkcji kosztów węzłów w obrębie sąsiedztwa. Bada się czy funkcja kosztu może być zmniejszona poprzez przejście przez nowo dodany węzeł. \cite{MITrrt} Jeżeli następuje taka zależność, połączenie z dotychczasowym rodzicem zostaje usunięte i następuje połączenie sąsiada z nowo dodanym węzłem, tak jak widać to na \ref{fig:rewire}. Pozwala to na stałe ulepszanie najkrótszej drogi do celu i ogranicza powstawanie nieregularnych kształtów wyznaczonej ścieżki. 

Oba procesy odbywają się w obrębie sąsiedztwa, którego promień dany jest wzorem: \cite{RRTcompare}
\begin{center}
$k = \gamma\ \Big({\frac{log(n)}{n}}\Big)^{\frac{1}{d}}$ \\
\end{center}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{obrazy/rrt_rewire}
\caption{Ilustracja mechanizmu przebudowywania węzłów}
\textit{Żródło: Aguilar, W.G.; Morales, S.G. 3D Environment Mapping Using the Kinect V2 and Path Planning Based on RRT Algorithms. Electronics 2016, 5, 70.}
\label{fig:rewire}
\end{figure}

gdzie:
k - promień okręgu w obrębie którego chcemy znaleźć najlepszego rodzica \\
$\gamma$ - stała planowania, zależna od środowiska\\
n - liczba węzłów drzewa \\
d - wymiar przestrzeni \\
 
\subsection[Fast RRT]{Fast RRT \cite{FastRRT} } 

Utrzymywanie pasa ruchu (ang. lane keeping) jest najbardziej powszechnym manewrem na drodze. Używając podstawowego podejścia RRT ciężko jest zaprojektować ścieżkę w taki sposób aby była np. linią prostą. Z pomocą przychodzi algorytm Fast RRT, zaproponowany  w pracy \cite{FastRRT}.

Głównym założeniem tego ulepszenia jest fakt, że większość ruchów pojazdu jest powtarzalna. Nasuwa się pytanie czy za każdym razem konieczne jest wyznaczanie ścieżki od początku, skoro można nieco ułatwić to zadanie.
Algorytm fast RRT wprowadza zestaw szablonów dla różnych sytuacji drogowych. W międzyczasie zamknięta pętla przewidywania. Zaproponowane podejście jest szybsze, a wyznaczona trajektoria może precyzyjnie osiągnąć zadaną konfigurację. Meandry trajektorii mogą zostać wyeliminowane w większości przypadków. 

\subsection*{Szablony}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.75,width=\textwidth]{obrazy/pregen_trajectories}
\caption[Przykładowe szablony]{Przykładowe szablony.  \cite{FastRRT}}
\label{fig:szablony}
\end{figure}


Tak jak pokazano na rysunku \ref{fig:szablony} poruszanie się po drodze ogranicza się do zbioru powtarzalnych manewrów. Oczywiście niezbędne jest początkowo stworzenie odpowiednio obszernej bazy szablonów. Ich wygenerowanie opiera się ściśle na znajomości modelu kinematycznym pojazdu. Dzięki temu  można zapobiec wygenerowaniu ścieżki, która nie jest fizycznie realizowalna. Inną zaletą jest zapewnienie płynności i naturalności manewrów. Podejście oczywiście ma swoje wady. Nie wszystkie sytuacje jesteśmy w stanie przewidzieć. Aby zestaw szablonów oferował 


\subsection*{Algorytm}

Bazując na pożądanej pozycji i podstawowej wiedzy o celu, z zestawu dostępnych szablonów zostaje wybrany odpowiedni profil. Wybrany szablon musi być następnie zapisany w postaci drzewa. Następnie węzły oraz krawędzie są sprawdzane pod kątem spełniania przez nie ograniczeń dotyczących utrzymywania granic pasa oraz kolizyjności z przeszkodami. Węzły spełniające te warunki zostają zachowane, a węzły kolizyjne zupełnie zlikwidowane.
Rozwiązanie to pozwala znacząco uprościć poszukiwanie optymalnego rozwiązania. Już na początku przeszukiwania znamy cześć korzenia, zatem działanie RRT ogranicza się jedynie do przeszukania małego obszaru. 

\begin{figure}[t!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/template_tree}
\caption[Ilustracja kolejnych etapów działania algorytmu FastRRT]{Ilustracja kolejnych etapów działania algorytmu FastRRT\cite{FastRRT}}
\label{fig:template_tree}
\end{figure}

\subsection*{Strategia agresywnego rozszerzania}

W klasycznej metodzie RRT cel jest traktowany jako próbkowany punkt. Rozszerzanie drzewa w jego kierunku odbywa się poprzez stały krok lub interwał czasowy.
W porównaniu do klasycznego podejścia strategia rozszerzania algorytmu \textit{FastRRT} jest bardziej agresywna. Planuje trajektorię z obecnego stanu do celu, bazując zadaniu na kinematyki odwrotnej. Jednym z zastosowań takiego podejścia jest planowanie ścieżki ruchu w  środowisku wolnym od przeszkód, co pozwala na precyzyjne zaplanowanie trajektorii. Innym zastosowaniem jest używane w przeszukiwaniu iteracyjnym, co wpiera szybki wzrost drzewa przeszukującego ale również wymusza  w kierunku się do celu podczas omijania przeszkód. Używając tej metody można uniknąć bezcelowego przeszukiwania przestrzeni. Ponadto metoda pozwala dokładnie osiągnąć cel, a nie tylko jego przybliżenie w pewnym obszarze. Kolejne etapy działania algorytmu \textit{FastRRT} zostały zaprezentowane na rysunku \ref{fig:template_tree}.

\chapter{Implementacja}
Celem implementacji jest zaprojektowanie i wdrożenie algorytmu wyznaczania ścieżki ruchu w realnym modelu pojazdu. Algorytm został zaprojektowany w taki sposób, aby ruch pojazdu spełniał założenia zawodów Carolo-Cup. Funkcjonalność tego algorytmu zamknięto w pakiecie \textit{path\_planner}, który stanowi integralną część programu zaimplementowanego na głównej jednostce obliczeniowo-sterującej. Opis implementacji będzie się opierał na przestawieniu architektury oraz szczegółowy opisie tego pakietu. W tym rozdziale nie będziemy zagłębiać się w szczegółowy sposób działania innych pakietów i węzłów systemu, odpowiedzialnych m.in za wizję maszynową, czy część wykonawczą.

%dodanie nowych typów wiadomości


\section{Symulator}
Na potrzeby wygodnego testowania bez konieczności fizycznego kontaktu ze sprzętem, został zaprojektowany symulator. Środowisko testowe generowane jest w programie Gazebo, w którym zamodelowano środowisko oraz modelu pojazdu wraz z sensorami. Przykład wygenerowanego środowiska przedstawiono na rysunku \ref{fig:gazebo}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/gazebo_screen}
\caption{Środowisko testowe wygenerowane w programie Gazebo}
\label{fig:gazebo}
\textit{Opracowanie własne}
\end{figure}

Symulator generuje obraz z kamery oraz odczyty z lidaru i publikuje w odpowiednim formacie do określonych kanałów. Przy pomocy programu Rviz możliwe jest śledzenie danych pochodzących z symulatora. Na rysunku \ref{fig:rviz_gazebo} w lewym dolnym rogu przedstawiona została przykładowa pobrana ramka obrazu z widoczną przeszkodą. Tą samą przeszkodę wykrywa także lidar, co obserwujemy w postaci czerwonych punktów widocznych na rysunku z prawej strony. Z punktu widzenia aplikacji, odczyty z symulowanych sensorów praktycznie nie różnią się od tych zainstalowanych na prawdziwym pojeździe. Problemem jest symulowanie rzeczywistych zakłóceń i szumów, które są nieuniknionym aspektem w prawdziwym świecie. Gazebo oferuje możliwość dodania szumów do odczytu sensorów. W przypadku danych lidaru do każdego odczytu dodaje się szum Gaussowski. Możliwe jest  ustawienie średniej i odchylenia standardowego rozkładu normalnego, z którego jest próbkowane zakłócenie. Wynikiem takiej operacji są odczyty zmieniające się w czasie, co daje sytuację bliską realnemu działaniu sensora.  %dopisać coś o zaszumianiu
Symulator jest także przystosowany do przyjmowania komend które służą do sterowania pojazdem.

\newpage

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/rviz_gazebo}
\caption[Obraz kamery oraz dane z lidaru wygenerowane w programie Gazebo]{Obraz kamery oraz dane z lidaru wygenerowane w programie Gazebo, widoczne w programie Rviz}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:rviz_gazebo}
\end{figure}


\section{Zasada działania programu}
Pojazd w którym zaimplementowano algorytm, działa w oparciu o strukturę deliberatywną Percepcja-Planowanie-Akcja (ang. Sense-Plan-Act). Kolejne operacje wykonywane są  kaskadowo, po nadejściu kolejnej porcji danych z modułu percepcji.

Na wejściu takiego programu otrzymujemy przetworzone dane z systemu wizyjnego i systemu wykrywania przeszkód. Celem jest matematyczne odwzorowanie środowiska pojazdu oraz wyznaczenie ścieżki, zapewniającej bezkolizyjne osiągnięcie chwilowego celu. Wyjściem algorytmu jest ścieżka opisana matematycznie, która jest przesyłana do pakietu odpowiedzialnego za regulację napędów.

\subsection*{Wykrywanie oznaczeń poziomych}
System wizyjny jest jednym z kluczowych elementów oprogramowania pojazdu autonomicznego. Przetwarzanie obrazu na informacje przydatne do orientacji pojazdu, odgrywa istotną rolę przy poruszaniu się w środowisku drogowym. Węzeł odpowiedzialny za przetwarzanie obrazu pobiera ramki obrazowe zarejestrowane przez kamerę. Surowy obraz niesie wiele informacji, które trzeba z niego wydobyć. W tym celu poddawany jest szeregowi operacji obejmują- cych transformacje i przekształcenia. Bardzo ważną operacją, którą należy wykonać jest zrzutowanie obrazu do perspektywy "z lotu ptaka" (ang. bird's-eye view). Efekt operacji został pokazany na rysunku \ref{fig:birds_eye}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/birds_eye}
\caption{Obraz kamery przed oraz po zrzutowaniu obrazu}
\textit{Dokumentacja Koła Naukowego Robotyków}
\label{fig:birds_eye}
\end{figure}

Dzięki takiemu zabiegowi lepiej można odwzorować krzywiznę linii ograniczających pasy ruchu. %dopisać 
Na zrzutowanym obrazie następnie wykrywa się krawędzie, które są zamieniane na zestaw punktów. Punkty następnie sortuje się względem linii do której należą. Proces wykrywania linii zilustrowano na obrazie \ref{fig:vision}. Początkowo założeniem było, aby informacją wyjściową przetwarzania obrazu były wektory punktów. W takiej konwencji wyrażenie krzywych w wygodnej formie matematycznej należałoby do obowiązków modułu planowania trajektorii. Aby ograniczyć ilość informacji przesyłanych w systemie, zdecydowano aby operację aproksymacji przeprowadzić w pakiecie wizji maszynowej i przesyłać dane w postaci 3 wektorów współczynników, odpowiadających kolejno: lewej, środkowej (przerywanej) i prawej linii. Aproksymacji krzywizny toru dokonuje się wielomianami 2 stopnia, w taki sposób aby zminimalizować błąd średniokwadratowy. 


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/vision}
\caption[Mechanizm wykrywania i aproksymacji linii]{Mechanizm wykrywania i aproksymacji linii na podstawie obrazu \ref{fig:birds_eye}}
\textit{Dokumentacja Koła Naukowego Robotyków}
\label{fig:vision}
\end{figure}

Przygotowane w ten sposób współczynniki są publikowane do kanału \textit{road\_markings}. Aby możliwe było przesłanie informacji w całości, konieczne było skorzystanie z funkcjonalności systemu ROS, który umożliwia zaprojektowanie nowego typu wiadomości, w oparciu o podstawowe typy zmiennych. W ten sposób zaprojektowano wiadomość, która przenosi 3 wektory zmiennoprzecinkowych współczynników.


Moduł wizji maszynowej jest bardzo złożonym podsystemem. W trakcie jego działania wykonywane są kosztowne obliczeniowo operacje takie jak rzutowanie, czy usuwanie dystorsji. Korzystając z symulatora, proces tworzenia wirtualnego modelu świata pochłania znaczne zasoby. Uruchomienie docelowej aplikacji generuje opóźnienia, które spowalniają pracę algorytmu planowania trajektorii i co najważniejsze, utrudniają podgląd. Z tego powodu na potrzeby pracy z symulatorem powstała uproszczona wersja algorytmu wykrywania linii. Z punktu widzenia funkcjonalności działa tak samo jak oryginalny węzeł. Pobiera ramki obrazu, wykrywa krawędzie, zamienia na punkty, aproksymuje krzywe i publikuje wiadomości w odpowiednim formacie. Różnica polega na uproszczeniu m.in operacji rzutowania. Rzutowanie obrazu zostało uzyskane poprzez sztuczne umieszczenie kamery pod odpowiednim kątem, tak aby pobierany obraz był od razu w perspektywie z "lotu ptaka". Takie uproszczenie niesie ze sobą pewne rozbieżności w porównaniu do rzeczywistego środowiska. W zaproponowanej uproszczonej wersji, dysponując tylko obrazem z kamery, jesteśmy w stanie określić rozmiar przeszkody, a także to co znajduje się bezpośrednio za nią. W realnym środowisku taka informacja nie jest dostępna, a przeszkoda jest postrzegana jako obiekt zasłaniający dalszą część toru tak jak to widać na obrazie \ref{fig:birds_eye}.


\subsection*{Detekcja przeszkód}
Zastosowanie lidaru, chociaż jest rozwiązaniem kosztownym to wartym zastosowania, ze względu na stosunkowo prosty sposób w jaki dostarcza wielu cennych informacji. Głównym przeznaczeniem sensora jest wykrywanie przeszkód pojawiających się na trasie. Lidar dostarcza chmurę punktów pomiarowych w układzie biegunowym, którą następnie poddaje się działaniu algorytmu wykrywania przeszkód. Algorytm filtruje punkty, tak aby do dalszego przetwarzania pozostały tylko te, które są w obrębie naszego obszaru zainteresowania (ang. Region of Interest). Następnie na bazie punktów aproksymuje się linie i wykrywa naroża. W ten sposób jesteśmy w stanie obliczyć współrzędne wierzchołków prostokątów, które dostarczają informację o położeniu i przybliżonej wielkości przeszkody. Również w tym przypadku konieczne było zaprojektowanie nowego typu wiadomości który przesyła wektor tablic współrzędnych prostokątów. Publikowanie wykrytych prostokątów odbywa się do kanału \textit{detect\_obstacles}.

\newpage
\section{Pakiet path\_planner}

W skład pakietu \textit{path\_planner} wchodzą węzły \textit{space\_discr} oraz  \textit{RRT\_planner}. Rysunek \ref{fig:pck_scheme} przedstawia fragment schematu systemu z uwzględnieniem węzłów należących do pakietu. Na strzałkach zostały umieszczone nazwy kanałów komunikacyjnych, którymi są wymieniane informacje między poszczególnymi węzłami. Warto zaznaczyć że zaproponowany podział na węzły nie jest koniecznością. Wprowadzono go aby oddzielić od siebie pewne odrębnych procesów. Dzięki temu łatwiej można kontrolować przepływ informacji i rozwijać poszczególne elementy programu. Takie rozwiązanie dostarcza także wygodne interfejsy, a co za tym idzie możliwość łatwej wymiany elementów systemu.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/rosgraph}
\caption[Fragment schematu architektury programu]{Fragment schematu architektury programu wygenerowany w programie \textit{rqt\_graph}. Na strzałkach łączących widoczne są nazwy kanałów komunikacyjnych. Kolorem zielonym oznaczono węzły należące do pakietu \textit{path\_planner}}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:pck_scheme}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Węzeł space\_discr}
Jest to węzeł który ma bezpośrednią styczność z innymi modułami systemu. Przyjmuje on informacje pochodzące z węzłów modułu percepcji. Zadaniem węzła jest stworzenie dyskretnej przestrzeni konfiguracyjnej pojazdu. Na rysunku \ref{fig:diagram1} przedstawiono diagram klas węzła. Klasy z przedroskiem "Msg\_" są wiadomościami używanymi do komunikacji w systemie ROS. Aby rozszerzyć ich funkcjonalność o metody, wykorzystano mechanizm dziedziczenia. Przykładowo w klasie \textit{Curve}, która dziedziczy po klasie \textit{Msg\_Curve}, zawarto metodę do obliczania funkcji wielomianu na podstawie wektora współczynników.

Działanie algorytmu odbywa się w funkcji zwrotnej (ang. callback) wywoływanej przy odebraniu wiadomości pochodzącej z systemu wizyjnego. Warto zaznaczyć że informacje pochodzące z modułu percepcji próbkowane są z różną częstotliwością. Informacje z lidaru próbkowane są z częstotliwością ok. 30 Hz, natomiast kamera jest w stanie dostarczać kolejne ramki obrazów nawet 60 razy na sekundę. Nadejście nowego wektora współczynników aproksymowanych krzywych, synchronizuje momenty uruchamiania algorytmu wyznaczania ścieżki. Dane z lidaru są systematycznie odświeżane i zapisywane do ulotnej(ang. volatile) zmiennej globalnej, wykorzystywanej w algorytmie. 
Pojawia się kolejny problem związany z tzw. kolejkowaniem wiadomości. Jeżeli wykonanie funkcji zwrotnej zajmuje więcej czasu, niż odstęp czasowy pomiędzy nadejściem kolejnych danych, to wiadomości odkładane są na zasadzie kolejki FIFO (ang. First In, First Out). Rozmiar stosu kolejkowania można określić w deklaracji Subscribera. Jeżeli dojdzie do przepełnienia, to dane bezpowrotnie przepadają. Kluczowe jest oszacowanie czasu działania algorytmu w funkcji zwrotnej, tak żeby optymalnie dobrać rozmiary kolejek, lub zmniejszyć częstotliwość publikowania poprzedzających modułów.

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[scale = 0.45,keepaspectratio,angle=-90,origin=c]{obrazy/space_discr}
\caption{Diagram klas węzła \textit{space\_discr}}
\label{fig:diagram1}
\end{figure}


Kolejnym etapem jest stworzenie przestrzeni konfiguracyjnej wybraną metodą. Naturalnym wyborem jest stworzenie siatki w kształcie krzywizny toru. Taka siatka jest ograniczona przez aproksymowane krzywe, a w swoim wnętrzu dzieli się na komórki należące do lewego i prawego pasa. Aby wyznaczyć wewnętrzne granice komórek, należy obliczyć współczynniki linii prostopadłych do stycznych w określonych punktach przybliżonych wielomianów.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{obrazy/geo_tangent_constr}
\caption{Wykres ilustrujący konstrukcję linii siatki}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:tangent_const}
\end{figure}
Na wykresie \ref{fig:tangent_const} przedstawiono metodę otrzymywania linii siatki. Aproksymowane krzywe przedstawiono jako łuki AC oraz DF. Wybieramy punkt B leżący na krzywej AC i obliczamy styczną w tym punkcie. Następnie obliczamy współczynniki prostej prostopadłej do stycznej i przechodzącej przez punkt B. Odnajdujemy punkt przecięcia tej prostej i krzywej DF. W ten sposób wyznaczamy punkt G. Odcinek BG jest pd teraz nową linią siatki, którą zapisujemy w formie równania prostej. Analogicznie postępujemy dla innych punktów krzywej AC. Operację wykonujemy kilkukrotnie dla kilku równomiernie rozłożonych punktów, w rezultacie otrzymując siatkę widoczną na rysunku \ref{fig:polar_grid}. Wybierając wartość skoku jesteśmy w stanie wpływać na rozdzielczość powstałej siatki. Zbyt duża gęstość siatki przy dużych krzywiznach toru, może prowadzić do krzyżowania się prostych w obrębie przestrzeni pasów, co wprowadza niejednoznaczność i powoduje poważne błędy w późniejszym przetwarzaniu.  %trzeba pamiętać żeby się nie krzyżowały!

Siatka konfiguracyjna zawiera na tym etapie wektory komórek dla prawego i lewego pasa ruchu. Tak przygotowaną siatkę jesteśmy w stanie poddać dalszemu przetwarzaniu.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{obrazy/grid}
\caption{Siatka z wyznaczonymi liniami środkowymi}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:polar_grid}
\end{figure}

Jeżeli z modułu percepcji nadeszła informacja o przeszkodzie, przystępujemy do określenia dokładnego jej położenia w przestrzeni konfiguracyjnej pojazdu. Dla każdej komórki należącej do siatki należy sprawdzić obecność przeszkody na jej obszarze.
Na wykresie \ref{fig:obst_anal} przedstawiono sposób analizy przeszkody na siatce konfiguracyjnej. Podczas analizy będziemy posługiwać się układem współrzędnych w układzie robota. W takim układzie oś X pokrywa się z geometryczną osią jazdy. Prostokąt $O_{1}O_{2}O_{3}O_{4}$ jest przykładową przeszkodą wykrytą przez algorytm. Pierwszym krokiem jest sprawdzenie na którym pasie ruchu znajduje się przeszkoda. Regulamin zawodów Carolo-Cup nie przewiduje sytuacji w której pojedyncza przeszkoda znajduje się jednocześnie obu pasach ruchu. Przyjmijmy $l(x)$ jako aproksymowaną lewą linię, $r(x)$ jako prawą, a $c(x)$ jako linię środkową. Przeszkoda $O_{1}O_{2}O_{3}O_{4}$ znajduje się na prawej linii gdy $r(x) \leq O_{1}O_{2}O_{3}O_{4} \leq c(x)$, analogicznie na lewej linii gdy $c(x) \leq O_{1}O_{2}O_{3}O_{4} \leq l(x)$. Jeżeli żaden z obu tych warunków nie jest spełniony to przeszkody nie bierzemy pod uwagę, bowiem najprawdopodobniej znajduje się poza torem jazdy. W teorii wystarczyłoby sprawdzić jeden punkt, aby jednoznacznie określić po której stronie znajduje się przeszkoda. 

Wróćmy do sytuacji z wykresu \ref{fig:obst_anal}. Wiadomo że przeszkoda znajduje się na prawym pasie. Kolejnym etapem jest sprawdzenie, w obrębie których komórek siatki są położone punkty $O_{1}O_{2}O_{3}O_{4}$. Dla każdej komórki siatki sprawdzamy, czy na jej znajduje się jeden z punktów przeszkody. Przykładowo dla komórki $CDEF$ sprawdzamy  obecność punktu $O_{1}$. Oznaczmy proste ograniczające komórkę jako $b(x)$ (dolne ograniczenie) oraz $t(x)$ (górne ograniczenie). Warunek obecności punktu między prostymi w postaci $l(x) \leq O_{1} \leq t(x)$ jest niewystarczający, ponieważ w zależności od krzywizny toru, proste mogą mieć różne znaki współczynników kierunkowych. Należy rozważyć różne przypadki, które zostały zebrane w tablicy \ref{tab:warunki}.



\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}p{0.25\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}p{0.25\linewidth}|c|}
\multicolumn{2}{|c|}{znak współczynnika kierunkowego}\\
\hline
$b(x)$ & $t(x)$ & warunek obecności punktu \\
\hline
+ & + & $O_{n}<b(x) \wedge O_{n}>t(x)$ \\
\hline
- & + & $O_{n}>b(x) \wedge O_{n}>t(x)$ \\
\hline
+ & - & $O_{n}<b(x) \wedge O_{n}<t(x)$ \\
\hline
- & - & $O_{n}>b(x) \wedge O_{n}<t(x)$ \\
\hline
\end{tabular}
\\[1pt]
\caption{Tabela warunków przynależności punktu do komórki}
\textit{Opracowanie własne}
\label{tab:warunki}
\end{table}

Na wykresie \ref{fig:obst_anal} mamy do czynienia z sytuacją kiedy oba współczynniki kierunkowe prostych są ujemne. Programowo operację sprawdzania przeprowadzamy podstawiając pod zmienną x w równaniach prostych $b(x)$ oraz $t(x)$ odciętą punktu $O_{1}$, a następnie porównując otrzymaną wartość z rzędną tego punktu. Jeżeli warunek jest spełniony, to inkrementujemy licznik punktów przeszkód w komórce i jednocześnie dekrementujemy licznik przyporządkowanych do komórek punktów danej przeszkody. 
Następnie przechodzimy do sprawdzenia kolejnego punktu przeszkody dla tej samej komórki. Cały czas sprawdzamy czy wszystkie punkty dla danej przeszkody nie zostały już przyporządkowane. W takim przypadku przerywamy przeszukiwanie i przechodzimy do kolejnej przeszkody. Po wykryciu wszystkich przeszkód uzyskujemy siatkę z wyznaczonymi obszarami kolizyjnymi co zaprezentowano na rysunku \ref{fig:obst_areas}.

\begin{figure}[t!]
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,height = 0.29\textheight]{obrazy/obst_anal}
\caption{Wykres pomocniczy ilustrujący umiejscowienie przeszkody na siatce}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:obst_anal}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/obst_areas}
\caption{Wyznaczenie kolizyjnych obszarów siatki}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:obst_areas}
\end{minipage}
\end{figure}

Pogrubioną czerwoną linią zaznaczono prostokąt, którego współrzędne otrzymano z modułu percepcji. Jak widać obejmuje on jedynie część przeszkody, co nie jest błędem. W danej chwili lidar nie jest w stanie wykryć wszystkich krawędzi przeszkody. Współrzędne, które otrzymujemy mogą służyć jedynie do oszacowania przybliżonego jej rozmiaru. Komórki siatki, które uznano za kolizyjne zamalowano kolorem czerwonym, a kolorem zielonym oznaczono komórki wolne od przeszkód. Za kolizyjne uznajemy także komórki znajdujące się na pasie ruchu za przeszkodą. Tak jak było to opisane w sekcji poświęconej symulatorowi, dopóki obiekt znajduje się przed pojazdem, zasłania on dalszy dalszy widok. 

Informacją przekazywaną do kolejnego węzła jest siatka konfiguracyjna. Aby przesłać informację w takiej postaci, należy stworzyć zagnieżdżony typ wiadomości. Strukturę takiej wiadomości pokazano na diagramie klas \ref{fig:diagram1} na początku podrozdziału. Tak przygotowaną wiadomość publikujemy do kanału config\_grid.

%schemat wiadomości
\subsection*{Węzeł path\_constr}
Zadaniem węzła jest zaproponowanie bezkolizyjnej ścieżki ruchu. Na wejściu węzeł przyjmuje informację w postaci siatki konfiguracyjnej, którą następnie poddaje niezbędnym obliczeniom. Informacją wyjściową węzła jest ścieżka opisana w postaci współczynników wielomianu, która jest przekazywana do regulatora. Diagram klas węzła przedstawiono na rysunku \ref{fig:pathconstr}. Na schemacie umieszczono także klasę \textit{RRT\_Tree}, która jest odpowiedzialna za konstrukcję drzewa RRT.

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[scale = 0.46,keepaspectratio,angle=-90,origin=c]{obrazy/diagram2}
\caption{Diagram klas węzła \textit{path\_constr}}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:pathconstr}
\end{figure}

Pierwszym krokiem który należy wykonać jest określenie aktualnego pasa ruchu pojazdu. Tę informację można uzyskać poprzez ustalenie położenia środka układu współrzędnych, wzglę- dem krzywych ograniczających pasy ruchu.

W kolejnym kroku wyznaczamy tzw. punkty orientacyjne (ang. waypoints). Celem takiego zabiegu jest wyznaczenie pozycji, które posłużą do zbudowania ścieżki ruchu pojazdu i pomogą określić chwilowy cel. W naszym przypadku przyjmiemy, że są to punkty leżące na liniach wewnętrznych siatki konfiguracyjnej i będące jednocześnie środkami pasów ruchu. Przykładowe wyznaczenie punktów orientacyjnych zostało przedstawione na rysunku \ref{fig:waypoints}.

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/grid_with_tracking}
\caption{Przykładowe wyznaczenie punktów orientacyjnych}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:waypoints}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/no_obst_ride}
\caption{Przykładowa uproszczona konstrukcja ścieżki}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:simple_root}
\end{minipage}

\end{figure}
Następnie należy określić punkt startowy ścieżki, a także chwilowy cel pojazdu.
Początkiem ścieżki jest najbliższy punkt orientacyjny względem aktualnej pozycji pojazdu. W praktyce jest to pierwszy punkt orientacyjny należący do pasa ruchu, na którym znajduje się pojazd. Chwilowym celem jest ostatni i bezkolizyjny punkt orientacyjny należący do któregokolwiek z pasów. Jeżeli w oparciu o aktualne dane nie można wyznaczyć takiego punktu oznacza to, że w nie jest możliwe wyznaczenie chwilowego celu. Jedyne co można zrobić w takiej sytuacji, to zmniejszyć prędkość lub zatrzymać się i poczekać na zwolnienie jednego z pasów ruchu.

Zgodnie z zasadami ruchu drogowego priorytetem dla pojazdu powinno być poruszanie się na prawym pasie. Jeżeli konieczna jest zmiana pasa w celu ominięcia przeszkody, to tuż po wykonanym manewrze wyprzedzania pojazd powinien jak najszybciej powrócić na prawy pas. Takie ograniczenie zapobiega sytuacji, w której pojazd kontynuowałby jazdę lewym pasem do chwili napotkania kolejnej przeszkody.

Jeżeli punkt startowy i punkt docelowy znajdują się na tym samym pasie ruchu, nie jest konieczne losowe przeszukiwanie całej przestrzeni konfiguracyjnej. Wyznaczenie ścieżki polega wtedy na potraktowaniu punktów orientacyjnych znajdujących się na aktualnym pasie ruchu jako węzłów, a następnie połączenie ich krawędziami. Na rysunku \ref{fig:simple_root} przedstawiono przykła- dową konstrukcję takiej ścieżki. Zielone punkty to bezkolizyjne punkty kontrolne, oraz punkt startowy (powiększony). Żółty punkt to chwilowy cel. W wyniku takiej operacji otrzymujemy prostą ścieżkę, która zapewnia naturalne odwzorowanie krzywizny toru. Dzięki temu pojazd będzie poruszał się środkiem pasa. 

Sytuacja wygląda inaczej w przypadku wykrycia przeszkody którą należy ominąć. W takiej sytuacji uproszczony algorytm możemy zastosować tylko do części wyznaczanej ścieżki ruchu. Na pozostałych obszarach posłużymy się algorytmem RRT. 


\subsubsection*{Implementacja RRT}

Pierwszym krokiem jest zdefiniowanie obszaru w którym przeprowadzimy losowe przeszukiwanie. 

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/one_obstacle_planning}
\caption[Wyznaczenie obszaru losowego przeszukiwania dla pojedynczej przeszkody]{Wyznaczenie strefy obszaru losowego przeszukiwania, w przypadku wykrycia przeszkody na pasie ruchu pojazdu}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:one_obst_planning}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/2_obstacles_planning}
\caption[Wyznaczenie obszaru losowego przeszukiwania dla dwóch przeszkód]{Wyznaczenie strefy obszaru losowego przeszukiwania, w przypadku wykrycia dwóch przeszkód}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:two_obst_planning}
\end{minipage}

\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:one_obst_planning} zakreskowany obszarem zaznaczono przestrzeń poszukiwań dla algorytmu RRT. Jest to obszar, w którym sąsiadujące ze sobą komórki, należące do różnych pasów ruchu są bezkolizyjne. Obszar poszukiwań składa się z kilku komórek siatki, które po scaleniu tworzą wycinek ograniczony z góry i z dołu prostymi, a po bokach wielomianami. Następnie pozostaje wyznaczenie punktu startowego i celu, w kierunku którego będziemy rozszerzać drzewo. Za punkt startowy drzewa uznajemy punkt orientacyjny, należący do dolnej granicy wycinka i znajdujący się na aktualnym pasie ruchu. Analogicznie punktem docelowym będzie punkt kontrolny należący do górnej granicy wycinka, należący do przeciwnego pasa ruchu. Punkt startowy i docelowy oznaczono na rysunkach \ref{fig:one_obst_planning} oraz \ref{fig:two_obst_planning} niebieskimi punktami. Ścieżkę od punktu docelowego drzewa RRT do granicy siatki (punkt żółty), prowadzimy zgodnie z uproszczoną zasadą tworzenia ścieżki. Dla sytuacji z dwiema przeszkodami działanie algorytmu zostało przedstawione na obrazie\ref{fig:two_obst_planning}.


Posiadając informacje dotyczące punktu startowego, punktu docelowego i obszaru poszukiwań, można przystąpić do konstrukcji drzewa RRT. Przy tworzeniu nowego drzewa jako parametry podajemy: maksymalny krok, liczbę iteracji, punkt startowy oraz punkt docelowy. Pierwszym węzłem drzewa jest punkt startowy, który nie posiada węzła rodzica.

Problemem jaki się pojawia, jest wygodne losowanie punktów z przestrzeni konfiguracyjnej. Wycinek powstały przez scalenie wolnych od przeszkód komórek można poddać transformacji, która przekształciłaby go do postaci prostokąta. Takie odwzorowanie pozwoliłoby na proste losowanie punktów w przestrzeni, ale jest operacją bardzo kosztowną obliczeniowo. Dodatkowo po wykonaniu losowania konieczny byłby powrót do pierwotnego układu współrzędnych. Z powodu dużej złożoności obliczeniowej takiego rozwiązania zaproponowano prostszy algorytm.

Rysunek \ref{fig:rand_rect} przedstawia losowanie punktu. Na samym początku wyznaczamy punkty przecięcia prostych i wielomianów granicznych (punkty $ABCD$).
Następnie spośród punktów $ABCD$ wybieramy te, które mają największą i najmniejszą odciętą \textit{x}. W w naszym wypadku jest to odpowiednio punkt B i punkt D. Kolejno, z zakresu BD losujemy współrzędną \textit{x}, a następnie współrzędną \textit{y} z zakresu AC. Tak powstały punkt R poddajemy działaniu funkcji opisanej w węźle \textbf{space\_discr}, która sprawdza czy punkt znajduje się w obrębie komórki.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{obrazy/random}
\caption{Wykres ilustrujący losowanie punktu}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:rand_rect}
\end{figure}

Jeżeli tak nie jest, to taki punkt odrzucamy i ponownie losujemy punkt. Jeżeli punkt należy do obszaru $ABCD$, to znajdujemy najbliższy węzeł już znajdujący się w drzewie i sprawdzamy, czy odległość do niego jest mniejsza niż maksymalny krok, zdefiniowany jako parametr algorytmu. Jeżeli dystans między punktami przekracza maksymalny krok, to obliczamy punkt odległy o maksymalną wartość skoku w kierunku tego punktu, a najbliższy punkt ustanawiamy jego rodzicem. Następnie łączymy oba punkty krawędzią i zapisujemy połączenie w strukturze drzewa. 
Operacja rozbudowywania drzewa powinna odbywać się dopóki nowo wylosowany punkt nie pokryje się ze zdefiniowanym celem. W praktyce taki warunek może oznaczać nieskończone losowanie. Zwykle precyzyjne znalezienie drogi prosto do celu w skończonym czasie jest nieosiągalne, z tego powodu stosuje się ograniczoną liczbę iteracji algorytmu. Jeżeli punkt docelowy nie został osiągnięty w określonej liczbie iteracji, za koniec drzewa uznaje się węzeł który pod koniec działania algorytmu, znalazł się najbliżej punktu docelowego.


Przechodząc od celu przez kolejnych rodziców aż do punktu startowego znajdujemy wyjścio- wą ścieżkę, którą zapisujemy w postaci punktów. Następnie punkty, zarówno te obliczone za pomocą uproszczonego algorytmu jak i wyznaczone przy pomocy drzewa RRT, aproksymujemy wielomianem 3 stopnia. W ten sposób otrzymujemy matematycznie opisaną krzywą, którą przekazujemy kanałem \textit{path} do pakietu, odpowiedzialny za regulację silnika oraz serwomechanizmu.

\chapter{Testy}
Celem przeprowadzonych testów, jest ocena zachowania algorytmu w typowych dla zawodów Carolo-Cup sytuacjach.
Algorytm projektowania ścieżki pojazdu został przetestowany na symulatorze przedstawionym w rozdziale 4 pracy. Aby móc ocenić skuteczność zaprojektowanego programu, należy przetestować jego działanie w oparciu o prawdziwe dane pomiarowe. W tym celu w warunkach laboratoryjnych został zarejestrowany zestaw rosbag'ów. Przejazdy wykonano sterując pojazdem zdalnie. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/obst_with_cam}
\caption{Przykład wizualizacji danych zarejestrowanych w rosbagu}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:obst_cam}
\end{figure}

W skład każdego rosbag'a wchodzą kanały \textit{road\_markings} oraz \textit{scan}. Dane z kanału \textit{road\_markings} dostarczają przetworzone przez system wizyjny informacje o wykrytych liniach w postaci współczynników wielomianów. Odczyty z lidaru zarejestrowano w formie surowej, tak aby mieć możliwość zmiany parametrów algorytmu wykrywania przeszkód m.in ograniczenia zasięgu wykrywania. Nie zdecydowano się na rejestrowanie przejazdów z akwizycją obrazu kamery, głównie z powodów praktycznych. Kilkusekundowy rosbag z zapisaną serią klatek obrazu zajmuje kilka GB pamięci i niesie ze sobą jedynie poglądową informację. Z tego powodu ograniczono nagrywanie jedynie do niezbędnych dla działania systemu planowania ścieżki kanałów.

Nagrane w ten sposób dane, można łatwo odtworzyć na innym komputerze z systemem ROS, zachowując jednocześnie synchronizację czasową. Dzięki temu można testować własne rozwiązania, subskrybując bezpośrednio z nagranych kanałów. Aby śledzić otrzymane dane oraz mieć możliwość podglądu działania algorytmu planowania ścieżki, wykorzystano program Rviz. Czerwonym kolorem zostały oznaczone przeszkody, kolorem żółtym graniczne linie jezdni, a kolorem niebieskim linia przerywana oddzielająca pasy ruchu. Wyznaczoną ścieżkę będziemy oznaczać kolorem zielonym. Przykładowe nagranie z zapisem obrazu kamery zaprezentowano na rysunku \ref{fig:obst_cam}.

\subsection*{Napotkane problemy}
Przejście z oprogramowania testowego do programu korzystającego z rzeczywistych danych zebranych podczas przejazdów testowych, ujawniło pewne problemy. Jednym z nich jest fakt, że operujemy na przestrzeni liczb zmiennoprzecinkowych. Stwarza to problem m.in z losowaniem punktów do konstrukcji drzewa RRT. Losowanie odbywa się z założeniem pewnego stopnia dyskretyzacji. Aby skorzystać ze znanych podejść losowania liczb pseudolosowych, należy przekształcić przedział losowania na przedział liczb całkowitych. Aby to zrobić należy pomnożyć wartości zmiennoprzecinkowego przedziału przez wielokrotność liczby 10 np. przez 1000. Następnie z tak powstałego przedziału losujemy liczbę, a następnie normalizujemy ją w wyniku czego z powrotem otrzymujemy liczbę zmiennoprzecinkową. Niestety w wyniku takiego zabiegu, tracimy informacje o dokładnych współrzędnych punktów.

Innym problemem jest odwzorowanie krzywych przez moduł percepcji. W symulatorze korzystano z uproszczonego programu do wykrywania linii, który aproksymował krzywe wielomianami 3 stopnia. W przypadku realnych danych krzywe aproksymowane są raczej funkcjami kwadratowymi. To rozwiązanie z kolei drastycznie wpływa na konstrukcję siatki konfiguracyjnej, szczególnie w przypadku gdy pojazd porusza się po prostych odcinkach trasy. 

\section{Konfiguracja środowiska testowego}
Aby móc przystąpić do testowania, należy skonfigurować środowisko testowe. Pierwszym krokiem jest uruchomienie odtwarzania rosbaga. W tym momencie po wywołaniu komendy sporządzającej listę dostępnych w systemie kanałów, widzimy pochodzące z naszego nagrania: \textit{road\_markings} oraz \textit{scan}.
Kolejnym krokiem jest uruchomienie węzła \textit{detect\_obstacles} odpowiedzialnego za wykrywania przeszkód, a następnie węzłów \textit{space\_discr}  oraz \textit{RRT\_planner}, odpowiedzialnych za algorytm planowania ścieżki ruchu pojazdu. Jak można zauważyć, za każdym razem konieczne jest uruchomienie wszystkich węzłów, co  staje się bardzo uciążliwe, szczególnie jeżeli każdy z nich przyjmuje dodatkowo kilka parametrów. Aby ułatwić to zadanie, stworzony został plik test.launch. Jest to plik w formacie XML, który zawiera opis węzłów do uruchomienia oraz ich parametrów. Podczas wywołania uruchamia on wszystkie zdefiniowane węzły z zadanymi parametrami, co znacznie upraszcza uruchamianie i zatrzymywanie programu. Przykładową zawartość takiego pliku przedstawiono na listingu \ref{alg:launch}. 
\newpage

\begin{algorithm}[h]
\caption{Przykładowa zawartość pliku launch}
\label{alg:launch}
\floatname{algorithm}{}
\begin{algorithmic}
    \State $<launch>$
    \State \quad $< node \quad name = "path\_constr"$
    \State \quad $ pkg="path\_planner"$
    \State \quad $ type="path\_constr"$
    \State \quad $ output="screen"/>$
       \State \quad \quad $<param \quad name="max\_step" \quad value="0.2"/>$
       \State \quad \quad $<param \quad name="iter\_num" \quad value="200"/>$
       \State \quad $ </node> $
    \Statex
   \State \quad$ <node \quad name ="space\_discr"$
   \State \quad  $pkg="path\_planner" $
   \State \quad $type="space\_discr.py"/>$
   \State \quad \quad $<param \quad name="cell\_num" \quad value="10"/>$
   \State \quad $ </node> $
   \Statex
    \State \quad $<node \quad name ="detect\_obstacles" $
    \State \quad $pkg="selfie\_perception" $
    \State \quad $type="detect_obstacles">$
        \State \quad \quad $<param \quad name="max\_range" \quad value="1.5"/>$
        
   \State \quad $ </node> $
   \Statex
    \State \quad$<node \quad name = "control" $
    \State \quad$ pkg="selfie\_control"$
    \State \quad $type="control.py"/>$
\State $</launch>$
    
\end{algorithmic}\end{algorithm}
\begin{center}
\textit{Opracowanie własne}
\end{center}








\newpage

\section{Przypadki testowe}

\subsection*{Trasa wolna od przeszkód}
Jest to najprostsza możliwa sytuacja, w której w obrębie pojazdu nie wykryto żadnej przeszkody, lub żadna z wykrytych przeszkód nie znajduje się na jezdni. W takim wypadku stosujemy uproszczone planowanie, w oparciu o punkty orientacyjne. Działanie algorytmu pokazano na rysunku \ref{fig:wall_obst}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/wall_obst}
\caption{Podgląd działania algorytmu dla trasy wolnej od przeszkód}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:wall_obst}
\end{figure}

Jak widać lidar wykrywa znajdującą się w sąsiedztwie toru ścianę. Nie bierze się jej jednak pod uwagę przy planowaniu ścieżki, ponieważ przeszkoda nie znajduje się na pasie ruchu pojazdu. Wyznaczona ścieżka jest linią znajdującą się na środku pasa ruchu, co jest oczekiwanym zachowaniem.

\newpage
\subsection*{Przeszkoda na przeciwnym pasie ruchu}
Jest to przypadek w którym przeszkoda znajduje się na sąsiednim pasie ruchu. Sytuację przedstawiono na rysunku \ref{fig:other_lane_obst}
Także w tym przypadku, ścieżkę wyznacza się w oparciu o uproszczony algorytm, ponieważ przeszkoda nie znajduje się na aktualnym pasie ruchu. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/other_lane_obst}
\caption{Podgląd działania algorytmu dla trasy z przeszkodą na przeciwnym pasie ruchu}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:other_lane_obst}
\end{figure}

Jako sytuację podobną do omawianej, należy rozważyć taką, w której pojazd wykonał manewr zmiany pasa i aktualnie znajduje się na lewym pasie ruchu, w oczekiwaniu na zwolnienie prawego pasa. W odróżnieniu do obecnego przypadku, nie należy kontynuować jazdy aktualnym pasem ruchu tak długo jak to możliwe, a możliwie jak najszybciej powrócić na prawy pas.

\newpage
\subsection*{Przeszkoda na aktualnym pasie ruchu}
Jest to przypadek w którym przeszkoda znajduje się na aktualnym pasie ruchu. Sytuację zaprezentowano na rysunku \ref{fig:frontRRT}. Aby przystąpić Należy ją ominąć.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/frontRRT}
\caption{Podgląd działania algorytmu dla trasy z przeszkodą na aktualnym pasie ruchu}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:frontRRT}
\end{figure}

Dopiero w tym przypadku konieczne jest zastosowanie losowego przeszukiwania przestrzeni, w celu znalezienia optymalnej ścieżki.
Jak widzimy, wyznaczona ścieżka ma mocno nieregularne kształty, co jest zasadniczą wadą podstawowej wersji algorytmu RRT. Aby temu zapobiec 

Przeprowadzony test ujawnił kolejny problem, który pojawia się w momencie zmiany pasa. Stosunkowo trudno jest określić chwilę, w której pojazd przestaje znajdować się na prawym pasie i planowanie należy kontynuować na lewym pasie ruchu.

 
\newpage
\subsection*{Przeszkody na obu pasach ruchu}
Jest to najtrudniejszy z omawianych przypadków, w którym przeszkody znajdują się na obu pasach ruchu.  Sytuację zaprezentowano na rysunku \ref{fig:2obstRRT}. Należy mieć na uwadze fakt, że w tej sytuacji nie zawsze możliwe jest wyznaczenie ścieżki ruchu pojazdu.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{obrazy/2obst_RRT}
\caption{Podgląd działania algorytmu dla trasy z dwiema przeszkodami}
\textit{Opracowanie własne}
\label{fig:2obstRRT}
\end{figure}

W sytuacji kiedy nie jesteśmy w stanie wyznaczyć bezkolizyjnego punktu na granicy siatki, pojazd nie jest w stanie kontynuować jazdy aktualnym pasem, ani wykonać manewru wyprzedzania. Tak jak było to opisane w rozdziale 3, w takiej sytuacji należy zwolnić, lub zatrzymać pojazd i poczekać na usunięcie się przeszkody z przeciwnego pasa ruchu.

\newpage
\subsection{Pomiary opóźnień}

W czasie prowadzonych testów dokonano pomiaru częstotliwości publikowania wiadomości w poszczególnych kanałach, aby zbadać czy następuje przepełnianie się kolejek odbieranych wiadomości. Pomiary wykonano dla kanałów \textit{road\_markings}, \textit{obstacles} oraz \textit{path}. Skorzystano z narzędzia \textit{rostopic}, które umożliwia przeprowadzenie pomiaru częstotliwości publikowania wiadomości i odchylenia standardowego odstępów czasowych pomiędzy kolejnymi wiadomościami na danym kanale. Aby pomiary były wiarygodne przeprowadzono je dla 1000 ramek wiadomości. Otrzymane wyniki zebrano w tabeli \ref{tab:czestotliwosc}.

%przykładowy wygląd pliku launch
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|>{\centering\arraybackslash}p{0.4\linewidth}|c|}
\hline
Nazwa kanału & Średnia częstotliwość publikowania wiadomości (Hz) &  Odchylenie standardowe (s) \\
\hline
/road\_markings &  57.41 &  0.002 \\ 
\hline
/obstacles & 9.94  &  0.00145 \\
\hline
/path & 47.16 & 0.019 \\
\hline
\end{tabular}
\\[5pt]
\caption{Tabela częstotliwości publikowania wiadomości}
\textit{Opracowanie własne}
\label{tab:czestotliwosc}
\end{table}

Jak można zauważyć różnica publikowania wiadomości na kanałach \textit{road\_markings} oraz \textit{path} wynosi ponad 10Hz. Oznacza to, że dane publikowane przez algorytm wykrywania linii są wysyłane szybciej, niż jest je w stanie przetworzyć algorytm wyznaczania ścieżki. Prowadzi to do wcześniej wspomnianego przepełniania kolejki wiadomości subscribera. Cennej informacji dostarcza także odchylenie standardowe. Można zauważyć że w przypadku kanału \textit{path} jest o rząd wielkości większe, niż dla pozostałych kanałów. Można przypuszczać że takie zachowanie wynika z faktu, że złożoność obliczeniowa zaproponowanego algorytmu planowania ścieżki zależy od scenariusza drogowego. W przypadku uproszczonego planowania, obliczenia wykonują się znacznie szybciej, niż wtedy kiedy konieczne jest użycie drzew RRT.

\
\chapter{Podsumowanie}

\section{Ocena zastosowanych rozwiązań}

W ramach pracy z powodzeniem zaprojektowano i przetestowano algorytm wyznaczania ścieżki ruchu pojazdu w systemie ROS. Przeprowadzone testy potwierdziły skuteczność algorytmu w sytuacjach typowych dla zawodów Carolo-Cup. W zaproponowanym rozwiązaniu wykorzystano część metod opisanych w części teoretycznej. 

Implementacja oraz testy ujawniły problemy, których nie spodziewano się na początku pracy.
Jednym z takim problemów okazało się odwzorowanie krzywizny toru. Aktualny algorytm przetwarzania obrazu, aproksymuje wykryte linie funkcjami kwadratowymi, co jest rozwiązaniem korzystnym obliczeniowo, ale powoduje problemy w dalszym etapie przetwarzania. Istotę problemu dostrzega się podczas operacji geometrycznych na krzywej m.in prowadzeniu stycznych i prostopadłych do nich. Ta zależność powoduje powstawanie siatki konfiguracyjnej o nieregularnych kształtach, co ma bezpośrednie przełożenie na kształt zaplanowanej ścieżki ruchu. Warto pomyśleć nad alternatywnym sposobem aproksymacji krzywej. Pomocne może się okazać zastosowanie krzywych B-sklejanych (ang. B-spline).

Inny problem dotyczy optymalizacji działania poszczególnych modułów systemu. Podział programu na mniejsze jednostki jest ogromnym atutem platformy ROS, ale jednocześnie i jego wadą. Przesyłanie dużej ilości informacji pomiędzy węzłami generuje znaczne opóźnienia, co wydłuża czas reakcji pojazdu. Przeprowadzone testy wykazały także, że w zaimplementowanym algorytmie dochodzi do zjawiska przepełniania kolejek subscriberów. Niestety podczas testów ze względu na wykorzystanie zebranych wcześniej danych, nie było możliwości ingerencji w algorytm wykrywania linii. Aby ograniczyć skutki problemu, można przyspieszyć działanie algorytmu planowania ścieżki pojazdu poprzez zmniejszenie liczby węzłów drzewa RRT lub zmniejszenie rozdzielczości siatki konfiguracyjnej. Taki zabieg może znacząco pogorszyć zdolność algorytmu do wyznaczenia prawidłowej ścieżki ruchu.
 
\section{Potencjał rozwojowy}

W porównaniu do poprzednich konstrukcji powstałych w Kole Naukowym Robotyków, w pojeździe "Selfie V4" znacznie poszerzono pole obserwacji i zwiększyła się szybkość akwizycji obrazu. To pozwala na rozwinięcie większej prędkości pojazdu i zastosowanie algorytmów planowania ścieżki ruchu. Wiąże się to niestety ze zwiększeniem mocy obliczeniowej, koniecznej do przetwarzania informacji w czasie rzeczywistym. Rozwijanie tematu wyznaczania bezkolizyjnego toru jazdy jest niezbędne do podjęcia rywalizacji na zawodach Carolo-Cup, których poziom z roku na rok jest coraz wyższy.

Przegląd literatury naukowej oraz praca nad implementacją algorytmu pokazały jak skomplikowanym i trudnym zagadnieniem jest planowanie ruchu robotów mobilnych. Niniejszą pracę należy traktować jako wstęp do bardziej zaawansowanych technik wyznaczania ścieżki pojazdu. Wciąż odległym zagadnieniem jest wyznaczanie trajektorii, która wprowadza zależność pozycji pojazdu od czasu. Przy obecnych możliwościach technologicznych złożone problemy jakie napotyka się przy wyznaczaniu bezkolizyjnej ścieżki ruchu, można próbować rozwiązać z wykorzystaniem sztucznej inteligencji.



\listoffigures
\newpage
\listoftables
\listofalgorithms
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
